<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx version="1.4">
   <header creationtool="NA"
           creationtoolversion="NA"
           datatype="XML"
           segtype="sub-sentence"
           adminlang="fr-FR"
           srclang="FRM"
           o-tmf="XML"/>
   <body>
   
      <tu tuid="s1">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre ne ſe croiroit pas legitime poſſeſſeur de ſa gloire, s'il n'en faiſoit hommage à VOSTRE MAIESTE': &amp; ne reconnoiſſoit les miracles de VOSTRE VIE, pour les premiers autheurs des grandes actions qu'il a faites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre ne se croirait pas légitime possesseur de sa gloire, s’il n’en faisait hommage à VOSTRE MAIESTÉ: et ne reconnaissait les miracles de VOTRE VIE, pour les premiers auteurs des grandes actions qu’il a faites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s2">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C'eſt-pourquoy, SIRE, il deſcend de ſon Troſne, &amp; apporte aux pieds de VOSTRE MAIESTE' ſa Couronne &amp; ſon Sceptre, comme le tribut de cette haute &amp; immortelle reputation, qu'il n'euſt iamais acquiſe, ſans l'emulation magnanime, dont les beaux faits de VOSTRE MAIESTE' ont enflamé ſon courage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est-pourquoi, SIRE, il descend de son Trône, et apporte aux pieds de VOTRE MAIESTÉ sa Couronne et son Sceptre, comme le tribut de cette haute et immortelle réputation, qu’il n’eût jamais acquise, sans l’émulation magnanime, dont les beaux faits de VOSTRE MAIESTÉ ont enflammé son courage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s3">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En effet, SIRE il n'y a rien de grand, rien d'extraordinaire, rien de merueilleux en toutes les auantures de ce Heros, qui ne trouue ſon exemple, dans les admirables euenemens qui compoſent l’hiſtoire du regne de VOSTRE MAIESTE’.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En effet, SIRE il n’y a rien de grand, rien d’extraordinaire, rien de merueilleux en toutes les avantures de ce Héros, qui ne trouve son exemple, dans les admirables événemens qui composent l’histoire du règne de VOSTRE MAIESTÉ.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s4">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quand ie voy que preſque au ſortir du berceau Polexandre prend les armes pour le ſalut de ſon peuple;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quand je vois que presque au sortir du berceau Polexandre prend les armes pour le salut de son peuple;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s5">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que les combats, les ſieges, &amp; les autres trauaux de la guerre ſont les ieux &amp; les exercices de ſon enfance.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que les combats, les sieges, et les autres travaux de la guerre sont les jeux et les exercices de son enfance.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s6">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quand ie lis que pour le bien general du monde il porte la terreur &amp; la mort dans le ſejour des Tyrans;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quand je lis que pour le bien général du monde il porte la terreur et la mort dans le séjour des Tyrans;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s7">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe declare le Protecteur vniuerſel de l'innocence, opprimee.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se déclare le Protecteur universel de l’innocence, opprimée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s8">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quand ie le conſidere vainqueur des hommes, des Elemens, de la fortune, &amp; de ſa propre puiſſance, ie ne puis m'empeſcher de croire, ou que Polexandre eſt LOVYS LE IVSTE, ou que c'eſt vn autre luy-meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quand je le considère vainqueur des hommes, des Élements, de la fortune, et de sa propre puissance, je ne puis m’empêcher de croire, ou que Polexandre est LOUIS LE JUSTE, ou que c’est un autre lui-même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s9">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie diray dauantage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je dirai davantage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s10">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>SIRE, ceſt qu'il ſe remarque vne ſi parfaite conformité entre les merueilles de VOSTRE MAIESTE', &amp; celles de ce demy-Dieu, qu'il ſemble qu'vne meſme ame faict mouuoir vos deux corps;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>SIRE, c'est qu’il se remarque une si parfaite conformité entre les merveilles de VOSTRE MAIESTÉ, et celles de ce demi-Dieu, qu’il semble qu’une même âme fait mouvoir vos deux corps;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s11">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou bien que ce Prince, incomparable eſt né auec ce glorieux deſtin, d'eſtre en paix &amp; en la guerre, la viuante Image de VOSTRE MAIESTE’.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou bien que ce Prince, incomparable est né avec ce glorieux destin, d’être en paix et en la guerre, la vivante Image de VOSTRE MAIESTÉ.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s12">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme elle, il bruſle de l'Amour de la Vertu, &amp; du deſir de la Gloire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme elle, il brûle de l’Amour de la Vertu, et du désir de la Gloire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s13">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; comme elle, il remporte autant de Victoires qu'il entreprend de Combats.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et comme elle, il remporte autant de Victoires qu’il entreprend de Combats.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s14">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C'eſt pour ces conſiderations, SIRE, que non ſeulement ie me ſuis engagé à dreſſer les Memoires de ſa vie, mais que ie prens la hardieſſe de les preſenter à VOSTRE MAIESTE'.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est pour ces considérations, SIRE, que non seulement je me suis engagé à dresser les Mémoires de sa vie, mais que je prends la hardiesse de les présenter à VOSTRE MAIESTÉ.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s15">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si elle daigne baiſſer les yeux ſur mon ouurage, elle reconnoiſtra que i'ay trauaillé pour ſa gloire quand i'ay trauaille pour celle de ſon Imitateur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si elle daigne baisser les yeux sur mon ouvrage, elle reconnaîtra que j’ai travaillé pour sa gloire quand j’ai travaillé pour celle de son Imitateur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s16">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que ie ne pouuois donner vne plus ſuperbe &amp; plus magnifique Preface à l'hiſtoire de LOVIS LE IVSTE, que l'hiſtoire meſme de POLEXANDRE.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que je ne pouvais donner une plus superbe et plus magnifique Préface à l’histoire de LOUIS LE IVSTE, que l’histoire même de POLEXANDRE.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s17">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>SIRE, De VOSTRE MAIESTE' Le tres-humble, tres-obeïſſant, &amp; tres-fidele ſubiect &amp; ſeruiteur,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>SIRE, De VOSTRE MAIESTÉ Le très humble, très obéissant, et très fidèle sujet et serviteur,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s18">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>VN nauire qui ſembloit triompher de la tempeſte dont il eſtoit combatu, vint relaſcher à la rade de cette Iſle bien-heureuſe, qui par vn miracle perpetuel, voit couler des feüilles de ſes arbres, les ſources ineſpuiſables dont elle eſt arrouzée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>UN navire qui semblait triompher de la tempête dont il était combattu, vint relâcher à la rade de cette Île bienheureuse, qui par un miracle perpétuel, voit couler des feuilles de ses arbres, les sources inépuisables dont elle est arrosée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s19">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auſſi toſt parut à la poupe de ce ſuperbe vaiſſeau, vn ieune Turc, qui pouuoit eſtre pris tant il eſtoit beau;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aussitôt parut à la poupe de ce superbe vaisseau, un jeune Turc, qui pouvait être pris tant il était beau;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s20">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>pour vne de ces merueilles qui ont rendu fameuſes les Iſles de l’Archipelague.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>pour une de ces merveilles qui ont rendu fameuses les Îles de l’Archipelague.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s21">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fit mettre vne chalouppe en mer, auec deſſein de ſe faire porter à terre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fit mettre une chaloupe en mer, avec dessein de se faire porter à terre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s22">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; deſia ceux qu’il auoit choiſis pour le ſuiure, eſtoient deſcendus auecque les Matelots, quand des voix confuſes &amp; des hurlemens effroyables, l'arreſterent ſur le bord de ſon nauire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et déjà ceux qu’il avait choisis pour le suivre, étaient descendus avec les Matelots, quand des voix confuses et des hurlements effroyables, l’arrêtèrent sur le bord de son navire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s23">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il tourna les yeux vers le lieu d’où ce bruit venoit, &amp; ayant eſté quelque temps ſans rien découurir, apperçût à la pointe d’vn rocher fort haut, &amp; fort eſcarpé, deux hommes qui s’eſtant embraſſez ſe precipiterent dans la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il tourna les yeux vers le lieu d’où ce bruit venait, et ayant été quelque temps sans rien découvrir, aperçût à la pointe d’un rocher fort haut, et fort escarpé, deux hommes qui s’étant embrassés se précipitèrent dans la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s24">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fut touché d’vne ſi eſtrange &amp; ſi pitoyable auanture.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fut touché d’une si étrange et si pitoyable avanture.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s25">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ceux de ſa ſuite témoignerent par vn grandcry, le déplaiſir qu’ils en receuoient;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ceux de sa suite témoignèrent par un grand cri, le déplaisir qu’ils en recevaient;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s26">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les Mariniers meſme ſuſpendant l’impaſſibilité que leur condition leur rend comme naturelle, s’offrirent d’aller ſecourir ces deux deſeſperez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les Mariniers même suspendant l’impassibilité que leur condition leur rend comme naturelle, s’offrirent d’aller secourir ces deux désespérés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s27">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg> Le beauTurc loüa leur reſolution, &amp; leur commanda de l’executer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg> Le beau Turc loua leur résolution, et leur commanda de l’exécuter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s28">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quinze ou vingt ſe ietterent dans la chalouppe, &amp; voguerent auec toute l’ardeur dont la charité doit eſtre accompagnée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quinze ou vingt se jetèrent dans la chaloupe, et voguèrent avec toute l’ardeur dont la charité doit être accompagnée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s29">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’excez de la leur faillit à les perdre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’excès de la leur faillit à les perdre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s30">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais les vents &amp; les flots ſenſibles à ce rare exemple, ſuſpendirent leur violance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais les vents et les flots sensibles à ce rare exemple, suspendirent leur violence;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s31">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour auoir part à la gloire de ſauuer deux miſerables;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour avoir part à la gloire de sauver deux misérables;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s32">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>en ietterent vn ſur vn banc de ſable, &amp; porterent l’autre contre la chalouppe des Turcs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>en jetèrent un sur un banc de sable, et portèrent l’autre contre la chaloupe des Turcs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s33">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En meſme temps quatre ou cinq le prirent par les cheueux &amp; le tirerent de la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En même temps quatre ou cinq le prirent par les cheveux et le tirèrent de la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s34">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils allerent auſſi toſt au ſecours de ſon compagnon, mais il leur fut beaucoup plus difficile de le ſauuer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils allèrent aussitôt au secours de son compagnon, mais il leur fut beaucoup plus difficile de le sauver.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s35">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A la fin toutefois leur adreſſe iointe à leur affection, ſurmonta les obſtacles de la terre &amp; de la mer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À la fin toutefois leur adresse jointe à leur affection, surmonta les obstacles de la terre et de la mer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s36">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’arracha d’entre les ſables où ces deux elemens ſembloient auoir creuſé ſon tombeau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’arracha d’entre les sables où ces deux élémens semblaient avoir creusé son tombeau.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s37">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si leur ioye fut grande d’auoir ſi bien reüſſi, leur eſtonnement le fut beaucoup plus, lors qu’en deſpoüillant l’vn de ces malheureux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si leur joie fut grande d’avoir si bien réussi, leur étonnement le fut beaucoup plus, lorsqu’en dépouillant l’un de ces malheureux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s38">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils luy trouuerent deux chaiſnes d’or, où pendoient deux boëtes couuertes de diamants &amp; de perles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils lui trouvèrent deux chaînes d’or, où pendaient deux boîtes couvertes de diamants et de perles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s39">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vray-ſemblablement ils deuoient auoir aſſez de curioſité pour s’arreſter quelque temps à conſiderer des choſes ſi precieuſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vraisemblablement ils devaient avoir assez de curiosité pour s’arrêter quelque temps à considérer des choses si précieuses.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s40">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant la paſſion qu’ils auoient de plaire au beau Turc, eſtant plus forte que toutes les autres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant la passion qu’ils avaient de plaire au beau Turc, étant plus forte que toutes les autres;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s41">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils reprirent les rames, &amp; regagnerent leur nauire auecque autant de viſteſſe qu’ils s’en eſtoient eſloignez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils reprirent les rames, et regagnèrent leur navire avec autant de vitesse qu’ils s’en étaient éloignés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s42">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tandis que les vns y racontent le merueilleux ſuccez de leur petit voyage, les autres eſſayent de tirer de leur long euanoüiſſement, ceux qu’ils auoient tirez de la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tandis que les uns y racontent le merveilleux succès de leur petit voyage, les autres essaient de tirer de leur long évanouissement, ceux qu’ils avaient tirés de la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s43">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais cognoiſſant que tout ce qu’ils faiſoient eſtoit inutile, ils remonterent dans leur nauire, &amp; y enleüerent les deux euanoüis, auecque vne de ces machines qui ſeruent à remuer le canon &amp; les marchandiſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais connaissant que tout ce qu’ils faisaient était inutile, ils remontèrent dans leur navire, et y enlevèrent les deux évanouis, avec une de ces machines qui servent à remuer le canon et les marchandises.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s44">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc les fit porter à ſa chambre, &amp; ne remarquant en eux aucun ſigne de vie, eut peur que la nature ſeule ne fuſt pas aſſez forte pour leur rendre ce que la crainte &amp; la cheute leur auoient oſté.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc les fit porter à sa chambre, et ne remarquant en eux aucun signe de vie, eut peur que la nature seule ne fût pas assez forte pour leur rendre ce que la crainte et la chute leur avaient ôté.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s45">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il enuoya querir vn François, qui faiſoit profeſſion de la Medecine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il envoya quérir un Français, qui faisait profession de la Médecine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s46">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le conjura d’employer ſes excellans remedes pour le ſoulagement des deux inconnus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le conjura d’employer ses excellents remèdes pour le soulagement des deux inconnus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s47">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le François ſatisfit auſſi toſt à ce iuſte deſir, &amp; trauailla ſi heureuſement qu’en moins d’vn quart d’heure il rendit à l'vn &amp; à l’autre l’vſage de voir &amp; d’entendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Français satisfit aussitôt à ce juste désir, et travailla si heureusement qu’en moins d’un quart d’heure il rendit à l’un et à l’autre l’usage de voir et d’entendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s48">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Celuy qui auoit les pierreries, ouurit les yeux le premier, mais ne pouuant ſouffrir la lumiere, il les referma;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Celui qui avait les pierreries, ouvrit les yeux le premier, mais ne pouvant souffrir la lumière, il les referma;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s49">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; apres auoir ſouſpiré pluſieurs fois recheut dans ſa foibleſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et après avoir soupiré plusieurs fois rechut dans sa faiblesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s50">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’autre monſtrant plus de vigueur, &amp; plus de courage regarda fixement tous ceux qui l’enuironnoient, &amp; s’eſtant apres conſideré luy-meſme:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’autre montrant plus de vigueur, et plus de courage regarda fixement tous ceux qui l’environnaient, et s’étant après considéré lui-même:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s51">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>teſmoigna par ſes regards &amp; par ſes admirations, qu’il auoit bien de la peine à ſe recognoiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>témoigna par ses regards et par ses admirations, qu’il avait bien de la peine à se reconnaître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s52">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc en ayant conçeu d’abord vne tres-aduantageuſe opinion, &amp; voulant le conſoler de ſes deſplaiſirs, ou pour le moins faire ceſſer ſes troubles &amp; ſes agitations;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc en ayant conçu d’abord une très avantageuse opinion, et voulant le consoler de ses déplaisirs, ou pour le moins faire cesser ses troubles et ses agitations;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s53">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſouhaitterois d’eſtre aſſez heureux, luy dit-il, pour vous tirer du deſeſpoir que ie voy peint ſur voſtre viſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je souhaitterais d’être assez heureux, lui dit-il, pour vous tirer du désespoir que je vois peint sur votre visage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s54">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il me ſera fort mal-aiſé d’en venir à bout, ſi vous ne prenez la peine de m’en dire la cauſe, &amp; m’apprendre le moyen dont il faut que ie me ſerue pour la faire ceſſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il me sera fort mal-aisé d’en venir à bout, si vous ne prenez la peine de m’en dire la cause, et m’apprendre le moyen dont il faut que je me serve pour la faire cesser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s55">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cét homme qui paroiſſoit Ethyopien, auſſi bien à ſes habits qu'à ſon viſage; ſe mit à pleurer auecque tant de violance, qu’il ſembloit rendre par les yeux, vne partie de l’eau qu’il auoit beuë.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cet homme qui paraissait Éthiopien, aussi bien à ses habits qu’à son visage; se mit à pleurer avec tant de violence, qu’il semblait rendre par les yeux, une partie de l’eau qu’il avait bue.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s56">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il arreſta toutefois le débordement de ſes pleurs;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il arrêta toutefois le débordement de ses pleurs;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s57">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tournant pitoyablement les yeux ſur le beau Turc;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tournant pitoyablement les yeux sur le beau Turc;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s58">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy fit comprendre par ſes ſignes qu’il auoit la langue couppée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui fit comprendre par ses signes qu’il avait la langue couppée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s59">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vne nouueauté ſi peu attenduë accreut l’eſtonnement &amp; du beau Turc &amp; des ſiens; mais comme ſi la fortune euſt concerté diuers ſpectacles pour les faire paſſer d’vne admiration à l’autre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Une nouveauté si peu attendue accrut l’étonnement et du beau Turc et des siens; mais comme si la fortune eût concerté divers spectacles pour les faire passer d’une admiration à l’autre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s60">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>voila que le Muët ſe iette ſur le ſabre d’vn Portugais qui eſtoit contre luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>voilà que le Muet se jette sur le sabre d’un Portugais qui était contre lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s61">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’ayant pluſtoſt tiré que le Portugais ne ſe fuſt mis en eſtat de l’empeſcher;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’ayant plutôt tiré que le Portugais ne se fût mis en état de l’empêcher;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s62">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>s’élance auec vne extraordinaire fureur contre ſon compagnon, qui ne faiſoit que de ſortir de ſon éuanoüiſſement;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>s’élance avec une extraordinaire fureur contre son compagnon, qui ne faisait que de sortir de son évanouissement;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s63">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le luy porte à la gorge.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le lui porte à la gorge.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s64">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc pour la ſeconde fois ſauua la vie à ce miſerable, &amp; conjurant le furieux Muet de ſurmonter ſes reſſentimens, luy promit que s’ils eſtoient iuſtes, ils ne demeureroient pas ſans eſtre ſatisfaits.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc pour la seconde fois sauva la vie à ce misérable, et conjurant le furieux Muet de surmonter ses ressentiments, lui promit que s’ils étaient justes, ils ne demeureraient pas sans être satisfaits.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s65">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Muët fut arreſté par ces remonſtrances &amp; par ces promeſſes:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Muet fut arrêté par ces remontrances et par ces promesses:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s66">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais arreſté de telle ſorte qu’il ne laiſſa pas d’arracher les cheſnes que ſon compagnon auoit au col;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais arrêté de telle sorte qu’il ne laissa pas d’arracher les chaînes que son compagnon avait au col;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s67">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; apres les auoir baiſées pluſieurs fois, &amp; les auoir miſes dans ſon ſein, ſembla dire par ces deux actions qu’il les luy auoit volées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et après les avoir baisées plusieurs fois, et les avoir mises dans son sein, sembla dire par ces deux actions qu’il les lui avait volées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s68">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tous les ſpectateurs regarderent l’accuſé, &amp; iugeant de ſa vie par ſa mauuaiſe mine, ne douterent nullement que l’accuſation ne fuſt iuſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tous les spectateurs regardèrent l’accusé, et jugeant de sa vie par sa mauvaise mine, ne doutèrent nullement que l’accusation ne fût juste.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s69">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc euſt eu la meſme opinion, s’il ſe fuſt laiſſé emporter à ſes premiers mouuemens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc eût eu la même opinion, s’il se fût laissé emporter à ses premiers mouvemens;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s70">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais ne voulant faire aucun preiugé qui fuſt deſauantageux à ce pretendu voleur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais ne voulant faire aucun préjugé qui fût désavantageux à ce prétendu voleur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s71">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ſe reſolut de l’entendre auant que de le condamner.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il se résolut de l’entendre avant que de le condamner.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s72">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il s’approcha donc de luy apres qu’il eut fait retirer non ſeulement le Muët, mais auſſi tous ceux que la curioſité auoit fait entrer dans ſa chambre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il s’approcha donc de lui après qu’il eut fait retirer non seulement le Muet, mais aussi tous ceux que la curiosité avait fait entrer dans sa chambre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s73">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’ayant r’aſſeuré auec cette douceur &amp; cette éloquence, dont il ſçauoit charmer les ames les plus brutales, &amp; fortifier les plus laſches;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’ayant rassuré avec cette douceur et cette éloquence, dont il savait charmer les âmes les plus brutales, et fortifier les plus lâches;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s74">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La fortune, luy dit-il, en te tirant du fond de la mer, a voulu ſe iuſtifier, &amp; poſſible te iuſtifier toy meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La fortune, lui dit-il, en te tirant du fond de la mer, a voulu se justifier, et possible te justifier toi-même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s75">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ton compagnon t’accuſe, &amp; ſi i’entens bien ſon langage, ſouſtient que tu luy auois oſté les chaines qu’il t’a repriſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ton compagnon t’accuse, et si j’entends bien son langage, soutient que tu lui avais ôté les chaînes qu’il t’a reprises.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s76">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Confeſſe la verité;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Confesse la vérité;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s77">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que le deſir d’eſtre riche, ne ſoit pas plus puiſſant ſur ton eſprit, que celuy de te conſeruer la vie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que le désir d’être riche, ne soit pas plus puissant sur ton esprit, que celui de te conserver la vie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s78">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu es parmy des hommes qui font profeſſion de proteger l’innocence, &amp; de chaſtier les crimes: mais qui ont appris par leurs propres foibleſſes, à ne pas condamner toutes les infirmitez de la nature humaine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu es parmi des hommes qui font profession de protéger l’innocence, et de châtier les crimes: mais qui ont appris par leurs propres faiblesses, à ne pas condamner toutes les infirmités de la nature humaine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s79">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce miſerable n’oſant nier vn crime dont ſa conſcience, les hommes, &amp; les élemens meſme le déclaroient coupable;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce misérable n’osant nier un crime dont sa conscience, les hommes, et les éléments même le déclaraient coupable;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s80">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; d’ailleurs ſe voyant ſi fauorablement traicté, ſe ietta aux pieds du ieune Turc, &amp; luy embraſſant les genoux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et d’ailleurs se voyant si favorablement traité, se jetta aux pieds du jeune Turc, et lui embrassant les genoux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s81">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Seigneur, luy dit-il, il eſt vray, i’ay commis le larcin dont le Muët m’accuſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Seigneur, lui dit-il, il est vrai, j’ai commis le larcin dont le Muet m’accuse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s82">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les pierreries ſont à luy, ſi celuy-là ſe peut dire le vray poſſeſſeur d’vn bien, qui pour l’acquerir a violé la ſaincteté des tombeaux, &amp; deſpoüillé les morts, des richeſſes que les viuans leur auoient laiſſées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les pierreries sont à lui, si celui-là se peut dire le vrai possesseur d’un bien, qui pour l’acquérir a violé la sainteté des tombeaux, et dépouillé les morts, des richesses que les vivants leur avaient laissées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s83">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais de peur que vous ne croyez que ie vueille ioindre l’impoſture au vol, donnez vous la patience d’entendre qui ie ſuis, &amp; comme quoy ie m’eſtois rendu maiſtre des richeſſes du Muët.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais de peur que vous ne croyez que je veuille joindre l’imposture au vol, donnez-vous la patience d’entendre qui je suis, et comme quoi je m’étais rendu maître des richesses du Muet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s84">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sçachez que ie ſuis né d’vn des plus mal-heureux &amp; des plus hardis habitans de cette Iſle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sçachez que je suis né d’un des plus malheureux et des plus hardis habitants de cette Île.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s85">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En me donnant la vie il me donna l’vne &amp; l’autre de ſes deſtinées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En me donnant la vie il me donna l’une et l’autre de ses destinées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s86">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dés mon enfance i’aimay les entrepriſes où il y auoit à gagner, quelques hazardeuſes qu'elles fuſſent;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dès mon enfance j’aimai les entreprises où il y avait à gagner, quelques hasardeuses qu’elles fussent;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s87">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans autre cognoiſſance que celle du ſens commun, iugeay qu’il valloit mieux mourir ieune, que de vieillir miſerable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans autre connaissance que celle du sens commun, jugeai qu’il vallait mieux mourir jeune, que de vieillir misérable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s88">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay couru la mer &amp; la terre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai couru la mer et la terre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s89">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'ay porté les armes parmy les Chreſtiens, &amp; parmy les Turcs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai porté les armes parmi les Chrétiens, et parmi les Turcs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s90">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay gardé &amp; violé indifféremment ma foy, &amp; tout cela pour auoir du bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai gardé et violé indifféremment ma foi, et tout cela pour avoir du bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s91">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant il ne m'a iamais eſté poſſible d’en acquerir ny par les voyes permiſes, ny par les deffenduës.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant il ne m’a iamais été possible d’en acquérir ni par les voyes permises, ni par les défendues.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s92">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’eſtois il n’y a pas long temps auec le renommé Corſaire Baiazet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’étais il n’y a pas longtemps avec le renommé Corsaire Bajazet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s93">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’apprins d’vn de mes compagnons, qu’vn Prince incognû faiſoit baſtir vn ſuperbe tombeau dans l'Iſle que vous voyez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’appris d’un de mes compagnons, qu’un Prince inconnu faisait bâtir un superbe tombeau dans l’Île que vous voyez;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s94">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que non content d’y employer les Marbres &amp; la Bronze, il faiſoit entrer l’or &amp; les pierres precieuſes, en la ſtructure de ce ſuperbe edifice.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que non content d’y employer les Marbres et la Bronze, il faisait entrer l’or et les pierres précieuses, en la structure de ce superbe édifice.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s95">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ces nouuelles toucherent ſi fort ma paſſion dominante, qu’à l’heure meſme ie pris congé de mon Capitaine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ces nouvelles touchèrent si fort ma passion dominante, qu’à l’heure même je pris congé de mon Capitaine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s96">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; abandonnay vne profeſſion qui malgré tous les perils dont elle eſt enuiron née, ſe peut nommer les delices de la vie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et abandonnai une profession qui malgré tous les périls dont elle est environ née, se peut nommer les délices de la vie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s97">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne vous diray point les dangers que i’ay courus pour me rendre en mon païs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne vous dirai point les dangers que j’ai courus pour me rendre en mon pays.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s98">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt aſſez que vous ſçachiez que ie n’y ſuis arriué que d’hier, &amp; que la fortune qui a touſiours pris plaiſir de me repaiſtre de belles apparances, me preſenta d’abord tous les treſors que i’y venois chercher.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est assez que vous sachiez que je n’y suis arrivé que d’hier, et que la fortune qui a toujours pris plaisir de me repaître de belles apparances, me présenta d’abord tous les trésors que j’y venois chercher.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s99">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'entray dans vn petit bois d’arbres pleurans, qui n’eſt qu’à deux cens pas du rocher d’où ie ſuis tombé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>I’entrai dans un petit bois d’arbres pleurants, qui n’est qu’à deux cents pas du rocher d’où je suis tombé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s100">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; lors que ie fus au milieu;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et lorsque je fus au milieu;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s101">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>deſcouury le riche tombeau du Prince Inconnû.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>découvris le riche tombeau du Prince Inconnu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s102">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si mes yeux furent eſbloüis de l’éclat de tant d’or &amp; de tant de pierres precieuſes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si mes yeux furent éblouis de l’éclat de tant d’or et de tant de pierres précieuses;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s103">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mon ame le fut encore dauantage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mon âme le fut encore davantage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s104">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie courus à ces treſors comme à mon ſouuerain bon-heur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je courus à ces trésors comme à mon souverain bonheur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s105">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; conceuant des deſſeins auſſi ridicules qu’ils eſtoient releuez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et concevant des desseins aussi ridicules qu’ils étaient relevés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s106">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>perdis la raiſon iuſqu'à croire que ie pourrois oſter au grand Polexandre, la Couronne de toutes les Canaries.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>perdis la raison jusqu’à croire que je pourrais ôter au grand Polexandre, la Couronne de toutes les Canaries.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s107">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tandis que mon imagination gaſtée me depeignoit ces agreables chimeres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tandis que mon imagination gâtée me dépeignait ces agréables chimères;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s108">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>certains gemiſſemens &amp; certaines voix languiſſantes, ſortirent du creux de ce tombeau;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>certains gémissements et certaines voix languissantes, sortirent du creux de ce tombeau;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s109">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par l'extréme effroy dont ie fus frappé, arreſterent pour quelque temps, l’auidité de mes yeux, &amp; de mes mains.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par l’extrême effroi dont je fus frappé, arrêterent pour quelque temps, l’avidité de mes yeux, et de mes mains.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s110">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ceſte vaine terreur ne fut pas de longue durée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais cette vaine terreur ne fut pas de longue durée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s111">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les anciennes chaſſerent cette nouuelle, &amp; bien qu’il ny ait point de mal-heur eſgal au mien;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les anciennes chassèrent cette nouvelle, et bien qu’il n'y ait point de malheur égal au mien;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s112">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie ne me creu pas toutefois ſi mal-heureux que de faire reſſuſciter les morts pour trauerſer mes deſſeins.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ie ne me cru pas toutefois si malheureux que de faire ressusciter les morts pour traverser mes desseins.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s113">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m’approchay de l’entrée de ce tombeau, &amp; au trauers d’vne grille d’or dont la porte eſtoit fermee;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’approchai de l’entrée de ce tombeau, et au travers d’une grille d’or dont la porte était fermée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s114">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie vy vn ſpectacle ſi horrible, que meſme en vous le racontant ie ne puis m'empeſcher de fremir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vis un spectacle si horrible, que même en vous le racontant je ne puis m’empêcher de frémir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s115">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Muët que vous auez ſauué, eſtoit enfermé dans ce ſepulcre, &amp; venoit indubitablement d’égorger vn homme, qui eſtoit eſtendu à ſes piés.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Muet que vous avez sauvé, était enfermé dans ce sépulcre, et venait indubitablement d’égorger un homme, qui était étendu à ses pieds.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s116">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le cimeterre dont il auoit fait ce mal-heureux coup, fumoit encore du ſang qu’il auoit reſpandu;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le cimeterre dont il avait fait ce malheureux coup, fumait encore du sang qu’il avait répandu;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s117">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; luy tranſporté de l’horreur de ſon aſſaſſinat, ſembloit deuoir perdre le ſens, apres auoir perdu l’humanité.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et lui transporté de l’horreur de son assassinat, semblait devoir perdre le sens, après avoir perdu l’humanité.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s118">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Car au lieu de profiter de ſon homicide, il ſe mit à le déplorer, auec des grimaces, &amp; des hurlemens eſtranges.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Car au lieu de profiter de son homicide, il se mit à le déplorer, avec des grimaces, et des hurlements étranges.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s119">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il eſt mal-aiſé qu’vn meſchant garde long temps les bons mouuemens que la raiſon luy donne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il est malaisé qu’un méchant garde longtemps les bons mouvements que la raison lui donne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s120">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le barbare Muët paſſa incontinant d’vne extremité à l’autre, &amp; ſe remit en ſon vray naturel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le barbare Muet passa incontinant d’une extrémité à l’autre, et se remit en son vrai naturel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s121">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il finit les actions extrauagantes qu’il faiſoit ſur le corps du mort;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il finit les actions extravagantes qu’il faisait sur le corps du mort;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s122">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; bien qu’à ſes ſouſpirs &amp; ſes larmes, il paruſt extremement affligé, il ne laiſſa pas toutefois de luy oſter vne robbe d’écarlatte dont il eſtoit couuert;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et bien qu’à ses soupirs et ses larmes, il parût extrêmement affligé, il ne laissa pas toutefois de lui ôter une robe d’écarlate dont il était couvert;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s123">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par vne cruauté ſans exemple, il luy fendit le coſté gauche &amp; luy arracha le cœur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par une cruauté sans exemple, il lui fendit le côté gauche et lui arracha le cœur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s124">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie fûs eſpouuanté d’vn acte ſi barbare.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je fus épouvanté d’un acte si barbare.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s125">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Celuy meſme qui le commettoit en eut vne telle horreur, que le cœur &amp; l'eſpée qu’il tenoit, luy tomberent des mains:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Celui même qui le commettait en eut une telle horreur, que le cœur et l’épée qu’il tenait, lui tombèrent des mains:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s126">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais comme s’il euſt perdu le ſens, ou que tout à coup il ſe fuſt repenty de ſes inhumanitez, ils reprint ce cœur, le baiſa pluſieurs fois tout ſanglant qu’il eſtoit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais comme s’il eût perdu le sens, ou que tout à coup il se fût repenti de ses inhumanités, ils reprit ce cœur, le baisa plusieurs fois tout sanglant qu’il était;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s127">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; apres luy auoir par ſes pleurs &amp; par ſes hurlemens rendu les derniers deuoirs, il l’enferma dans vne dës deux boëttes qu’il ma repriſes: Pendant que ie delibere ſur les moyens d’auoir vn cœur ſi pretieux, &amp; que ie meſure mon courage &amp; mes forces, au courage &amp; aux forces du Müet, ie voy qu’il foüille ce mort pour la ſeconde fois, &amp; luy prend vne boëtte plus petite que la premiere, mais (a ce qu’il me ſembla) beaucoup plus belle &amp; beaucoup plus riche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et après lui avoir par ses pleurs et par ses hurlements rendu les derniers devoirs, il l’enferma dans une des deux boîtes qu’il m'a reprises: Pendant que je délibère sur les moyens d’avoir un cœur si précieux, et que je mesure mon courage et mes forces, au courage et aux forces du Muet, je vois qu’il fouille ce mort pour la seconde fois, et lui prend une boîte plus petite que la première, mais (à ce qu’il me sembla) beaucoup plus belle et beaucoup plus riche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s128">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dés lors ie fis deſſein de punir ce cruel ennemy des morts, &amp; de poſſeder par vne iuſte conqueſte des treſors qu’il auoit acquis par de ſi abominables ſacrileges.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dès lors je fis dessein de punir ce cruel ennemi des morts, et de posséder par une juste conquête des trésors qu’il avait acquis par de si abominables sacrilèges.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s129">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pour executer facillement ceſte reſolution, ie m’eſlogne de l’entree du tombeau &amp; me cache entre des arbres afin de ſurprẽdre ce Müet, &amp; l’enuoyer tenir compagnie à celuy qu’il auoit volé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pour exécuter facilement cette résolution, je m’éloigne de l’entrée du tombeau et me cache entre des arbres afin de surprendre ce Muet, et l’envoyer tenir compagnie à celui qu’il avait volé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s130">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne me laiſſa pas long temps exercer ma patience.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne me laissa pas longtemps exercer ma patience.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s131">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſortit du ſepulchre l’eſpée toute ſanglante à la main, &amp; ſi plein de douleur &amp; de rage, que pour l’attaquer il euſt fallu n’eſtre pas moins deſeſperé que luy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il sortit du sépulcre l’épée toute sanglante à la main, et si plein de douleur et de rage, que pour l’attaquer il eût fallu n’être pas moins désespéré que lui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s132">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il marcha iuſqu’au pres de moy, menaſſant par ſes geſtes le Ciel &amp; la terre, &amp; ſa fureur le trãſportant il courrut de toute ſa force droit à ce rocher d’où nous ſommes tombez enſemble.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il marcha jusqu’auprès de moi, menaçant par ses gestes le Ciel et la terre, et sa fureur le transportant il courut de toute sa force droit à ce rocher d’où nous sommes tombés ensemble.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s133">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette fuitte ineſperée me fit changer de reſolution &amp; iuger que cette affaire demandoit l’artifice pluſtoſt que la force. Ie le ſuiuis donc auecque cette incroiable viteſſe qui m'a fait acquerir le nõ du meilleur coureur d’Afrique, &amp; l’ayant atteint comme il s’alloit ietter dans la mer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette fuite inespérée me fit changer de résolution et juger que cette affaire demandait l’artifice plutôt que la force. Je le suivis donc avec cette incroyable vitesse qui m’a fait acquérir le nom du meilleur coureur d’Afrique, et l’ayant atteint comme il s’allait jeter dans la mer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s134">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie fis par auarice ce qu’vn autre auroit fait par compaſſion.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je fis par avarice ce qu’un autre aurait fait par compassion.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s135">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Lors qu’il ſe ſentit arreſté, il ſe ietta ſur moy auec la fureur d’vn lion à qui l’on a fermé le paſſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lorsqu’il se sentit arrêté, il se jeta sur moi avec la fureur d’un lion à qui l’on a fermé le passage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s136">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie luy repreſentay que ſon deſeſpoir eſtoit indigne d’vn homme de cour, &amp; que pour extraordinaire que fût ſon infortune;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je lui représentai que son désespoir était indigne d’un homme de cour, et que pour extraordinaire que fût son infortune;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s137">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il n’en deuoit pas ſortir par vne voye ſi criminelle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il n’en devait pas sortir par une voie si criminelle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s138">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon diſcours l’aiant fait reuenir à ſoy, il me voulut dire qu’il auoit de grands ſujets de haïr la vie mais ne croiant pas s’expliquer aſſez bien par ſes geſtes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon discours l’ayant fait revenir à soi, il me voulut dire qu’il avait de grands sujets de haïr la vie mais ne croyant pas s’expliquer assez bien par ses gestes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s139">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il me prit par la main, me remena au tombeau, en ouürit la grille d’or, &amp; m’ayant fait entrer, me monſtra le corps que i’auois deſ-ja vû.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il me prit par la main, me ramena au tombeau, en ouvrit la grille d’or, et m’ayant fait entrer, me montra le corps que j’avais déjà vu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s140">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ce funeſte objet il renouuella ſes cris &amp; ſes larmes, &amp; fut long temps à celebrer de cette ſorte les funerailles de ce mort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ce funeste objet il renouvela ses cris et ses larmes, et fut longtemps à célébrer de cette sorte les funérailles de ce mort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s141">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy qui n’auois autre penſée que d’executer mon premier deſſein, ie fus quatre ou cinq fois ſur le point de me deffaire de luy, mais autãt de fois en eſtant empeſché par ie ne ſçay quelle crainte:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi qui n’avais autre pensée que d’exécuter mon premier dessein, je fus quatre ou cinq fois sur le point de me défaire de lui, mais autant de fois en étant empêché par je ne sais quelle crainte:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s142">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie le tiray de ce ſepulchre, &amp; l'emmenay du coſté de la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je le tirai de ce sépulcre, et l’emmenai du côté de la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s143">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La nuict nous print auãt que nous y fuſſions arriuez, &amp; fut ſuiuie d’vne ſi grãde obſcurité, que malgré tous mes ſoins &amp; tous les yeux que l’eſperance &amp; la crainte me donnoient, ie fus ſeparé du Müet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La nuit nous prit avant que nous y fussions arrivés, et fut suivie d’une si grande obscurité, que malgré tous mes soins et tous les yeux que l’espérance et la crainte me donnaient, je fus separé du Muet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s144">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne ceſſay de marcher tant que la nuict dura, de peur de le perdre:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne cessai de marcher tant que la nuit dura, de peur de le perdre:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s145">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais il eſtoit deſ-ja iour lors que ie le rencontray dormant à la pointe de l'eſcueil, d’ou vous nous auez veu tomber.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais il était déjà jour lorsque je le rencontrai dormant à la pointe de l’écueil, d’ou vous nous avez vu tomber.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s146">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De peur de l’eſueiller ie me couchay tout doucement aupres de luy, &amp; me ſeruis ſi bien de la ſubtillité que pluſieurs excellents maiſtres m’ont enſeignee, qu’insẽſiblemẽt ie me ſaiſy de ſes deux chaiſnes &amp; des boëttes qui y eſtoiẽt attachées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De peur de l’éveiller je me couchai tout doucement auprès de lui, et me servis si bien de la subtilité que plusieurs excellents maîtres m’ont enseignée, qu’insensiblement je me saisi de ses deux chaînes et des boîtes qui y étaient attachées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s147">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie me les paſſay auſſi-toſt dans le col, &amp; pour n’auoir plus rien à demeſler auecque le Müet ie me reſolus de rendre ſon ſomme eternel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je me les passai aussitôt dans le col, et pour n’avoir plus rien à demêler avec le Muet je me résolus de rendre son somme éternel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s148">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais en ce meſme inſtant la Fortune qui enrageroit ſi i’auois du bien, le reueilla, &amp; luy fit prendre garde non ſeulemẽt à ce que i’auois fait, mais à ce que i’eſtois ſur le poinct d’executer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais en ce même instant la Fortune qui enragerait si j’avais du bien, le réveilla, et lui fit prendre garde non seulement à ce que j’avais fait, mais à ce que j’étais sur le point d’exécuter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s149">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſe lance ſur moy auec vne fureur eſpouuentable, &amp; malgré toute ma reſiſtance m’enleue de terre, me preſſe entre ſes bras de telle ſorte qu'à peine pouuois-je reſpirer, me porte à la pointe de noſtre fatal rocher &amp; hurlant comme vne beſte enragée me precipite auec luy dans la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il se lance sur moi avec une fureur épouventable, et malgré toute ma résistance m’enlève de terre, me presse entre ses bras de telle sorte qu’à peine pouvais-je respirer, me porte à la pointe de notre fatal rocher et hurlant comme une bête enragée me précipite avec lui dans la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s150">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila Seigneur le malheureux ſuccez d’vne entrepriſe où i’auois mis mes plus hautes eſperances.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà Seigneur le malheureux succès d’une entreprise où j’avais mis mes plus hautes espérances.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s151">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Permettez maintenant que ie me plaigne de vous, &amp; qu’au lieu de vous demander le pardon de mes crimes, ie vous accuſe d’en auoir empeſché la punitiõ.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Permettez maintenant que je me plaigne de vous, et qu’au lieu de vous demander le pardon de mes crimes, je vous accuse d’en avoir empêché la punition.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s152">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pourquoy m’auez vous fait retirer du fond de la mer, &amp; par vne pitié qui m’eſt ſi cruelle, rendu le ſentimẽt de mes maux, &amp; la cognoiſſe de ma deſtinée funeſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pourquoi m’avez vous fait retirer du fond de la mer, et par une pitié qui m’est si cruelle, rendu le sentiment de mes maux, et la connaissance de ma destinée funeste.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s153">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que le bien-heureux Müet poſſede en repos (puiſque ie vous y voy reſolu) les richeſſes, qu’il a ſi mal acquiſes, mais qu’il ne les poſſede pas à mõ perpetuel deſeſpoir, &amp; pour le moins, accordez moy que ie perde la vie afin qu'en meſme temps ie perde la memoire de tant de treſors qui m’eſtoient aſſeurez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que le bienheureux Muet possède en repos (puisque je vous y vois résolu) les richesses, qu’il a si mal acquises, mais qu’il ne les possède pas à mon perpétuel désespoir, et pour le moins, accordez-moi que je perde la vie afin qu’en même temps je perde la mémoire de tant de trésors qui m’étaient assurés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s154">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le jeune Turc qui n’ignoroit pas les iniuſtices de la Fortune, s’arreſta moins ſur les mauuaiſes inclinations de ce ſoldat, que ſur ſa conſtance, &amp; ſes diſgraces:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le jeune Turc qui n’ignorait pas les injustices de la Fortune, s’arrêta moins sur les mauvaises inclinations de ce soldat, que sur sa constance, et ses disgrâces:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s155">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’ayant aſſeuré que s’il vouloit bien viure il le rendroit heureux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’ayant assuré que s’il voulait bien vivre il le rendrait heureux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s156">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy fit faire reflectiõ ſur les calomnies qu’il auoit inuẽtées contre le Müet, &amp; confeſſer malgré toute ſon enuie que cét hõme n’auoit pas moins d'innocence qu’il auoit de courage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui fit faire réflexion sur les calomnies qu’il avait inventées contre le Muet, et confesser malgré toute son envie que cet homme n’avait pas moins d’innocence qu’il avait de courage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s157">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais, adjouſta-t'il, il faut que nous ſçachions le reſte de ſon aduenture, &amp; que nous eſſayons de tirer de luy par ſignes ou par eſcrit ce que tu ne me ſçaurois apprendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais, ajouta-t-il, il faut que nous sachions le reste de son aventure, et que nous essayons de tirer de lui par signes ou par écrit ce que tu ne me saurais apprendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s158">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A l’inſtant meſme il fit r’entrer le Müet auec ceux qui l’auoient ſuiuy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À l’instant même il fit rentrer le Muet avec ceux qui l’avaient suivi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s159">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’ayant coniuré de ne ſe plus ſouuenir des actions du Canarien, le pria de luy faire entẽdre qui eſtoit le Prince dont il portoit le cœur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’ayant conjuré de ne se plus souvenir des actions du Canarien, le pria de lui faire entendre qui était le Prince dont il portait le cœur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s160">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Müet tira ce cœur precieux de ſon ſein, &amp; apres l’auoir baizé pluſieurs fois l’eſleua en haut, comme s’il euſt voulu dire que c’eſtoit le cœur d’vn homme incomparable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Muet tira ce cœur précieux de son sein, et après l’avoir baisé plusieurs fois l’éleva en haut, comme s’il eût voulu dire que c’était le cœur d’un homme incomparable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s161">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En ſuitte de pluſieurs exclamations non articulées;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ensuite de plusieurs exclamations non articulées;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s162">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il le preſenta au jeune Turc, &amp; luy montrant auec le doigt l’Iſle de fer, le conuia d’y deſcendre &amp; d’aller s’éclaircir des auentures qu’il ne luy pouuoit raconter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il le présenta au jeune Turc, et lui montrant avec le doigt l’Île de fer, le convia d’y descendre et d’aller s’éclaircir des aventures qu’il ne lui pouvait raconter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s163">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il vit que le beau Turc ne s’y preparoit pas aſſez viſte, il ſe douta qu’il n’en eſtoit pas entendu, &amp; pour ſe mieux expliquer, il print ſon autre boëtte, &amp; auec vne mine pleine d’indignation &amp; de triſteſſe la mit entre les mains de ce Turc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il vit que le beau Turc ne s’y préparait pas assez vite, il se douta qu’il n’en était pas entendu, et pour se mieux expliquer, il prit son autre boîte, et avec une mine pleine d’indignation et de tristesse la mit entre les mains de ce Turc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s164">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Turc la receut, &amp; l’ayant curieuſemẽt regardée, remarqua que les diamants dont elle eſtoit couuerte, non ſeulement eſtoiẽt d’vne beauté &amp; d’vne groſſeur prodigieuſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Turc la receut, et l’ayant curieusement regardée, remarqua que les diamants dont elle était couverte, non seulement étaient d’une beauté et d’une grosseur prodigieuse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s165">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais auſſi qu’ils eſtoient preſque tous grauez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais aussi qu’ils étaient presque tous gravés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s166">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sur les vns on voyoit des flâmes, qui ſembloient donner aux diamants l’eſclat qu’elles leur deuoient.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sur les uns on voyait des flammes, qui semblaient donner aux diamants l’éclat qu’elles leur devaient.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s167">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sur les autres on voyoit des chiffres de diferente façon, des Septres meſlez de traits, &amp; des couronnes de palmes, &amp; de myrthes enlacées les vnes dans les autres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sur les autres on voyait des chiffres de différente façon, des Septres mêlés de traits, et des couronnes de palmes, et de myrthes enlacées les unes dans les autres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s168">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres qu’il eut bien regardé le deſſus de ceſte boëtte, il l’ouurit, &amp; trouua dedans;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après qu’il eut bien regardé le dessus de cette boîte, il l’ouvrit, et trouva dedans;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s169">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le pourtraict d’vne ieune merueille, qui par la majeſté que le Peintre auoit repreſentée ſur ſon viſage, faiſoit bien mieux cognoiſtre ſa condition, que par la couronne qu'elle portoit ſur la teſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le portrait d’une jeune merveille, qui par la majesté que le Peintre avait représentée sur son visage, faisait bien mieux connaître sa condition, que par la couronne qu’elle portait sur la tête.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s170">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La delicateſſe des traits de ſon viſage, l’incarnat de ſes lévres, &amp; la beauté de ſon teint, l’auroient fait prendre pour vn enfant, ſi l’embonpoint de ſa gorge, &amp; l’eſclat de ſes yeux n’euſſent fait ayſemẽt iuger qu'elle pouuoit auoir quinze ou ſeize ans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La délicatesse des traits de son visage, l’incarnat de ses lèvres, et la beauté de son teint, l’auraient fait prendre pour un enfant, si l’embonpoint de sa gorge, et l’éclat de ses yeux n’eussent fait aisément juger qu’elle pouvait avoir quinze ou seize ans.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s171">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ses cheueux n’eſtoient ny trop clairs ny trop bruns &amp; sẽ bloient eſtre faits expres pour accompagner vn viſage parfaictement delicat, &amp; releuer vn teint parfaictement vif.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ses cheveux n’étaient ni trop clairs ni trop bruns et sembloient être faits exprès pour accompagner un visage parfaitement délicat, et relever un teint parfaitement vif.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s172">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le ieune Turc ayant eſté long temps attaché ſur ce pourtraict, le rendit au Müet, &amp; luy dit qu’il n’en auoit iamais vû l’original.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le jeune Turc ayant été longtemps attaché sur ce pourtrait, le rendit au Muet, et lui dit qu’il n’en avait jamais vu l’original.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s173">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Müet s’eſtant frappé diuerſes fois l’eſtomac, &amp; ayãt repris cette peinture en cholere, fit entendre par ſes actions qu'elle eſtoit la ſeule cauſe de la mort du Prince Incognu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Muet s’étant frappé diverses fois l’estomac, et ayant repris cette peinture en colère, fit entendre par ses actions qu’elle était la seule cause de la mort du Prince Inconnu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s174">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Turc n’eſtãt pas encore bien eſclaircy de ſes doutes, ſe reſolut de mettre pied à terre en l’Iſle de fer, &amp; d’aller iuſqu'à ce fameux tombeau, pour auoir l’intelligence des geſtes du Müet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Turc n’étant pas encore bien éclairci de ses doutes, se résolut de mettre pied à terre en l’Île de fer, et d’aller jusqu’à ce fameux tombeau, pour avoir l’intelligence des gestes du Muet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s175">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne pût executer ce deſſein:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne pût exécuter ce dessein:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s176">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car en meſme temps vn matelot qui eſtoit à la hune de ſon nauire, teſmoignant tout à la fois ſa vigilance &amp; ſa crainte; Voiles, voiles, ſeſcria-t’il, voiles de Maroc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car en même temps un matelot qui était à la hune de son navire, témoignant tout à la fois sa vigilance et sa crainte; Voiles, voiles, s'écria-t’il, voiles de Maroc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s177">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce peu de mots apporta vn ſi grand effroy &amp; vne ſi eſtrange confuſion dans le vaiſſeau, que les matelots n’ecouttãt plus la voix du pilote, ny les ſoldats celle du Capitaine:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce peu de mots apporta un si grand effroi et une si étrange confusion dans le vaisseau, que les matelots n’écoutant plus la voix du pilote, ni les soldats celle du Capitaine:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s178">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il y en eut meſmes quelques vns qui n’ozant attendre la mort dont ils eſtoient menacez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il y en eut mêmes quelques-uns qui n’osant attendre la mort dont ils étaient menacés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s179">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſe ietterent dans la mer pour la preuenir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>se jetèrent dans la mer pour la prévenir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s180">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le ieune Turc fut le ſeul qui demeurant debout parmy la cheute de tous les ſiens, oppoſa vne incroiable grãdeur de courage à leur incroiable eſpouuentement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le jeune Turc fut le seul qui demeurant debout parmi la chevte de tous les siens, opposa une incroiable grandeur de courage à leur incroiable espouuentement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s181">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il courut par tout le vaiſſeau l'eſpée à la main, &amp; frappant les vns &amp; menaçant les autres, leur dõna pour le moins vn iuſte ſuiet de craindre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il courut par tout le vaisseau l’épée à la main, et frappant les uns et menaçant les autres, leur donna pour le moins un juste sujet de craindre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s182">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il reconût que cette nouuelle terreur leur faiſoit oublier la premiere;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il reconut que cette nouvelle terreur leur faisait oublier la première;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s183">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que chacun reuenoit de l’extremité où la voix d’vn chetif matelot les auoit iettez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que chacun reuenoit de l’extrémité où la voix d’un chétif matelot les avait jetés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s184">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>hé bien, mes compagnõs, leur dit-il, il vous eſt arriué ce qui peut arriuer aux plus vaillans ſoldats;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>hé bien, mes compagnons, leur dit-il, il vous est arrivé ce qui peut arriver aux plus vaillants soldats;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s185">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vous auez apris par vne bien violente, mais bien courte experiance, que les hommes pour hardis qu’ils ſoient, ne ſont pas maiſtres de leurs premiers mouuemens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vous avez appris par une bien violente, mais bien courte expérience, que les hommes pour hardis qu’ils soient, ne sont pas maîtres de leurs premiers mouvements.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s186">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Certes ce ſeroit vn prodige bien monſtrueux, que ceux la meme qui ont témoigné tãt de cœur pour acquerir leur liberté n’en euſsent point lorsqu’il eſt queſtion de la conſeruer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Certes ce serait un prodige bien monstrueux, que ceux la même qui ont témoigné tant de cœur pour acquérir leur liberté n’en eussent point lorsqu’il est question de la conserver.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s187">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non non il ne ſera iamais dit que ce malheur nous ſoit auenu;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non non il ne sera jamais dit que ce malheur nous soit advenu;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s188">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; du meſme courage dont nous auons mis en pieces nos chaiſnes, &amp; malgré toute la reſiſtance des Maures, rompû nos priſons, nous deuons ſouſtenir leur choc, &amp; nous vanger de leur barbarie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et du même courage dont nous avons mis en pièces nos chaînes, et malgré toute la résistance des Maures, rompu nos prisons, nous devons soutenir leur choc, et nous venger de leur barbarie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s189">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il arriuera sãs doute, que ceſte main toute-puiſſante qui protege les cauſes iuſtes, fortifiera les noſtres, &amp; poſſible que c'eſt elle-meſme qui nous amene nos tyrans, afin que par vne legitime retribution nous en facions nos eſclaues.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il arrivera sans doute, que cette main toute-puissante qui protège les causes justes, fortifiera les nôtres, et possible que c’est elle-même qui nous amène nos tyrans, afin que par une légitime rétribution nous en fassions nos esclaves.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s190">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais d’où procede cette nouuelle terreur que ie voy peinte ſur vos viſages?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais d’où procède cette nouvelle terreur que je vois peinte sur vos visages?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s191">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le nom de vos ennemis auroit il maintenãt plus de puiſſance ſur vos ames que n’ont eu leurs fers, leurs feux &amp; leurs bourreaux?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le nom de vos ennemis aurait il maintenant plus de puissance sur vos âmes que n’ont eu leurs fers, leurs feux et leurs bourreaux?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s192">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie me trompe mes compagnons, &amp; ſuis ie l’auouë) vn mauuais interprete du changement de voſtre viſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je me trompe mes compagnons, et suis je l’avoue) un mauvais interprète du changement de votre visage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s193">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vn genereux couroux, &amp; vn impatient deſir de vẽgeance, qui vous échaufe le ſang &amp; qui vous donne ces émotions guerrieres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est un généreux courroux, et un impatient désir de vengeance, qui vous échauffe le sang et qui vous donne ces émotions guerrières.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s194">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Conſeruez vne ſi belle fureur, &amp; vous imaginés qu’apres auoir forcé nos priſons, tué nos gardes &amp; gaigné ce vaiſſeau:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Conservez une si belle fureur, et vous imaginez qu’après avoir forcé nos prisons, tué nos gardes et gagné ce vaisseau:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s195">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>nous auons rendu noſtre cõdition pire qu'elle n’eſtoit, ſi nous ne ſommes aſſez reſolus pour exterminer ces barbares qui ſont deſeſperez de noſtre fuitte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>nous avons rendu notre condition pire qu’elle n’était, si nous ne sommes assez résolus pour exterminer ces barbares qui sont désespérés de notre fuite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s196">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A toute extremité vendons-leur cherement noſtre vie, &amp; les enuelopans dans noſtre perte, faiſons ou qu’ils ne ſe ſouuiennent iamais de leur victoire, ou qu’ils ne s’en ſouuiennẽt qu’aqu’auec larmes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À toute extrémité vendons-leur chèrement notre vie, et les enveloppants dans notre perte, faisons ou qu’ils ne se souviennent jamais de leur victoire, ou qu’ils ne s’en souviennent qu’avec qu’avec larmes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s197">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il n’y eut ſang ſi glacé que ceſte eloquance n’eſchauffaſt, ny matelot ſi laſche, qui ne ſouhaittaſt d’eſtre aux mains auec l’ennemy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il n’y eut sang si glacé que cette éloquence n’échauffât, ni matelot si lâche, qui ne souhaitât d’être aux mains avec l’ennemi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s198">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En meſme temps le beau Turc fit prendre les armes à tous, &amp; plaça chacun à ſa poſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En même temps le beau Turc fit prendre les armes à tous, et plaça chacun à sa poste.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s199">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Pilote ayant receu l’ordre qu’il falloit garder en vn combat ſi inégal, s’eſloigna de l’iſle de Fer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Pilote ayant receu l’ordre qu’il fallait garder en un combat si inégal, s’éloigna de l’île de Fer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s200">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour contenter la genereuſe impatiance de ſon Capitaine, fut au deuant des ennemis, &amp; gagna la pleine mer, en gagnant le deſſus du vent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour contenter la généreuse impatience de son Capitaine, fut au devant des ennemis, et gagna la pleine mer, en gagnant le dessus du vent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s201">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les huict vaiſſeaux qui venoient à pleines voiles fondre ſur luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les huit vaisseaux qui venaient à pleines voiles fondre sur lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s202">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſe diſpoſerent au combat auec autant d’ordre que s’ils euſſent eſté les plus foibles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>se disposerent au combat avec autant d’ordre que s’ils eussent été les plus faibles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s203">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils ſe ſeparerent, &amp; ayant formé vn croiſſant, en aduancerent de telle ſorte les pointes, qu’ils ſembloient vouloir enfermer celuy qui voguoit le premier.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils se séparerent, et ayant formé un croissant, en avancèrent de telle sorte les pointes, qu’ils sembloient vouloir enfermer celui qui voguait le premier.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s204">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce vaiſſeau ſe conſerua touſiours l’auantage qu’il auoit ſur les ſept autres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce vaisseau se conserva toujours l’avantage qu’il avait sur les sept autres;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s205">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les laiſſant aſſez loing derriere ſoy, fit croire aux Turcs qu’il vouloit commencer le combat.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les laissant assez loin derrière soi, fit croire aux Turcs qu’il voulait commencer le combat.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s206">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il ne fut pas à la portée de leur Canon, que ceux qui eſtoient dedans, baiſſerent les voiles, &amp; par toutes les marques qui ſont en vſage ſur la mer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il ne fut pas à la portée de leur Canon, que ceux qui étaient dedans, baissèrent les voiles, et par toutes les marques qui sont en usage sur la mer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s207">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>firent cognoiſtre aux Turcs qu’ils ne venoient pas pour les attaquer, mais pour ſe mettre en leur protection.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>firent connaître aux Turcs qu’ils ne venaient pas pour les attaquer, mais pour se mettre en leur protection.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s208">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Leur genereux Capitaine ne delibera point ſur ce qui eſtoit le plus ſeur de faire en vne coniecture ſi perilleuſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Leur généreux Capitaine ne délibéra point sur ce qui était le plus sûr de faire en une conjecture si périlleuse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s209">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>D’abord il accorda à ces ſupplians l’aſſiſtance qu’ils luy demandoient;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>D’abord il accorda à ces suppliants l’assistance qu’ils lui demandaient;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s210">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’eſtant aduancé pour les couurir, leur dit en paſſant qu’il les deffendroit contre tout le monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’étant avancé pour les couvrir, leur dit en passant qu’il les défendrait contre tout le monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s211">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils le remercierent par de longs cris, &amp; des voix confuſes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils le remercièrent par de longs cris, et des voix confuses;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s212">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; gaignerent le derriere de l’iſle de Fer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et gagnèrent le derrière de l’île de Fer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s213">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Luy cepandant rauy que tant de rares aduantures ſe preſentaſſent tout à la fois;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lui cepandant ravi que tant de rares aventures se présentassent tout à la fois;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s214">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>print vn habillement de teſte, &amp; vne rondache; &amp; ſe tournant vers les ſiens, Aduoüez, leur dit-il, chers compagnons de mes chaines &amp; de ma liberté, que la fortune vient de bonne grace ſe reconcilier auec nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>prit un habillement de tête, et une rondache; et se tournant vers les siens, Avouez, leur dit-il, chers compagnons de mes chaînes et de ma liberté, que la fortune vient de bonne grâce se réconcilier avec nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s215">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous auons crû que pour nous continuer les teſmoignages de ſa haine, elle nous vouloit reduire a la neceſſité de nous deffendre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous auons crû que pour nous continuer les témoignages de sa haine, elle nous voulait reduire à la nécessité de nous défendre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s216">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; voila que pour nous faire paroiſtre ſon amitié, elle nous conuie à la deffence des autres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et voilà que pour nous faire paraître son amitié, elle nous convie à la défense des autres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s217">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que chacun reçoiue comme il doit, ſes premieres faueurs;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que chacun reçoive comme il doit, ses premières faveurs;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s218">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; puis qu’ordinairement elle eſt amoureuſe des des grands courages, monſtrons en ceſte occaſion, que c’eſt auec iuſtice qu’elle veut auoir de l’amour pour nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et puis qu’ordinairement elle est amoureuse des des grands courages, montrons en cette occasion, que c’est avec justice qu’elle veut avoir de l’amour pour nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s219">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il mit la main à l'eſpée en finiſſant ce diſcours, &amp; commanda à ſes canoniers de ne point tirer que les ennemis n’euſſent fait leur deſcharge.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il mit la main à l’épée en finissant ce discours, et commanda à ses canoniers de ne point tirer que les ennemis n’eussent fait leur décharge.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s220">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ces inconnus, au lieu de fondre tout à la fois ſur ſon vaiſſeau, s’ouurirent à droict &amp; à gauche;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ces inconnus, au lieu de fondre tout à la fois sur son vaisseau, s’ouvrirent à droit et à gauche;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s221">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; firent bien voir qu’ils n’auoient autre deſſein que de ſuiure la proye qui leur eſtoit eſchappée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et firent bien voir qu’ils n’avaient autre dessein que de suivre la proie qui leur était échappée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s222">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc ne fut pas ſatisfait de ceſte déclaration.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc ne fut pas satisfait de cette déclaration.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s223">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fit auancer ſon vaiſſeau, &amp; alla comme fermer le chemin à celuy des ennemis, qui eſtoit &amp; le plus grand &amp; le plus auancé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fit avancer son vaisseau, et alla comme fermer le chemin à celui des ennemis, qui était et le plus grand et le plus avancé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s224">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auant qu’il l’euſt ioint, il vit paroiſtre ſur la poupe vn homme armé de toutes pièces, qui par ſon action teſmoignoit bien certainement qu’il n’eſtoit pas vn homme ordinaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Avant qu’il l’eût joint, il vit paraître sur la poupe un homme armé de toutes pièces, qui par son action témoignait bien certainement qu’il n’était pas un homme ordinaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s225">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si toſt qu’il crût que le Turc le pouuoit oüir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si tôt qu’il crut que le Turc le pouvait ouïr;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s226">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie t’ay reſpecté, luy dit-il, pource que ie t’ay crû ſubiect d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je t’ai respecté, lui dit-il, pource que je t’ai cru suject d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s227">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais tes habits me font voir que ie me ſuis trompé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais tes habits me font voir que je me suis trompé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s228">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui és tu donc, adiouſtat’il, qui foible comme tu és, ozes prendre la deffence des autres, &amp; la prendre ſans ſçauoir ſi tu le peux faire auec iuſtice?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui es-tu donc, ajoutat-il, qui faible comme tu es, oses prendre la défense des autres, et la prendre sans savoir si tu le peux faire avec justice?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s229">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La voix de l'affligé qui crie, reſpondit le Turc, &amp; qui demande ſecours contre la violance de ſes perſecuteurs, eſt toujours accompagnée de iuſtice.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La voix de l’affligé qui crie, répondit le Turc, et qui demande secours contre la violence de ses persécuteurs, est toujours accompagnée de justice.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s230">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais d’où vient, continua-t’il, que connoiſſant ſi bien la Iuſtice, tu la pratiques ſi mal;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais d’où vient, continua-t-il, que connaissant si bien la Justice, tu la pratiques si mal;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s231">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; veux exercer ſur les foibles, la tyrannie que la force te conſeille?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et veux exercer sur les faibles, la tyrannie que la force te conseille?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s232">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie donne tes iniures à ta generoſité, luy repliqua l’autre, &amp; ſerois bien aiſe, ſi i’en auois le loiſir, d’apprendre qui tu és.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je donne tes injures à ta générosité, lui répliqua l’autre, et serais bien aise, si j’en avais le loisir, d’apprendre qui tu es.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s233">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce ſera pour vne autre fois.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce sera pour une autre fois.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s234">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cepandant ne m’arreſtes pas dauantage, ſi tu n’as deſſein de t'expoſer aux violances que tu me reproches.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cepandant ne m’arrêtes pas davantage, si tu n’as dessein de t’exposer aux violences que tu me reproches.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s235">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le beau Turc piqué de ces menaces, &amp; tout enflammé de cette belle ardeur que la gloire allume dans les ieunes courages.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le beau Turc piqué de ces menaces, et tout enflammé de cette belle ardeur que la gloire allume dans les jeunes courages.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s236">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non, dit-il, ie ne puis abandonner les mal-heureux que le Ciel m’ordonne de proteger.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non, dit-il, je ne puis abandonner les malheureux que le Ciel m’ordonne de protéger.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s237">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Deſormais ie luy ſuis reſponſable de leurs libertez &amp; de leurs vies.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Désormais je lui suis responsable de leurs libertés et de leurs vies.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s238">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne croy pas auſſi que ie te quitte, que ie ne ſois aſſuré que tu ne le ſuiuras plus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne crois pas aussi que je te quitte, que je ne sois assuré que tu ne le suivras plus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s239">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Au reſte, apprend que les menaces audacieuſes n’eſpouuantent iamais ceux qui ſçauent comme il faut en chaſtier les autheurs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Au reste, apprend que les menaces audacieuses n’espouvantent jamais ceux qui savent comme il faut en châtier les auteurs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s240">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ta reſolution eſt belle, reprit l’autre, mais s’il eſt vray que tes actions reſpondent à la magnificence de tes paroles, n’employe point d’autre bras que le tien pour faire ce glorieux chaſtiment;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ta résolution est belle, reprit l’autre, mais s’il est vrai que tes actions répondent à la magnificence de tes paroles, n’emploie point d’autre bras que le tien pour faire ce glorieux châtiment;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s241">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; commande à tes compagnons d’eſtre ſpectateurs de noſtre combat.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et commande à tes compagnons d’être spectateurs de notre combat.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s242">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te promets que non ſeulement ceux qui ſont auec moy, mais ceux auſſi qui me ſuiuent, obſerueront exactement l’ordre que ie leur auray preſcript.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te promets que non seulement ceux qui sont avec moi, mais ceux aussi qui me suivent, observeront exactement l’ordre que je leur aurai prescrit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s243">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le ieune Turc, au lieu de luy reſpondre, ſe tourna vers ſes gens, &amp; pour les obliger à mettre les armes bas, Mes compagnons, leur dit-il, vous auez oüy la propoſition de l’ennemy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le jeune Turc, au lieu de lui répondre, se tourna vers ses gens, et pour les obliger à mettre les armes bas, Mes compagnons, leur dit-il, vous avez ouï la proposition de l’ennemi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s244">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Acceptez-la ſi vous m’aimez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Acceptez-la si vous m’aimez;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s245">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſouffrez que ie vous dérobe vne partie de la gloire que vous euſſiez acquiſe en ce combat.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et souffrez que je vous dérobe une partie de la gloire que vous eussiez acquise en ce combat.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s246">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ces Turcs poſſible bien contents de ceſte priere, obeïrent diligemment à la volonté de leur Chef.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ces Turcs possible bien contents de cette prière, obéirent diligemment à la volonté de leur Chef.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s247">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Luy s'adreſſant à celuy auquel il deuoit auoir à faire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lui s’adressant à celui auquel il devait avoir à faire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s248">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que tardons nous, luy dit-il.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que tardons nous, lui dit-il.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s249">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila mes amis en l’eſtat que tu les deſires.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà mes amis en l’état que tu les désires.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s250">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il s’auance pour frapper le premier.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il s’avance pour frapper le premier.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s251">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il fut preuenu, &amp; receut vn ſi peſant coup ſur ſon habillement de teſte, qu’il connut par cét eſſay, qu’il auoit trouué vn ennemy tel qu’il l’auoit ſouuant deſiré.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il fut prévenu, et reçut un si pesant coup sur son habillement de tête, qu’il connut par cet essai, qu’il avait trouvé un ennemi tel qu’il l’avait souvent désiré.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s252">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il voulut en meſme temps faire voir ce qu’il valloit, &amp; porta vn coup de toute ſa force à ſon ennemy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il voulut en même temps faire voir ce qu’il vallait, et porta un coup de toute sa force à son ennemi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s253">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il le para, &amp; l’ayant paré, frappa derechef le ieune Turc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il le para, et l’ayant paré, frappa derechef le jeune Turc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s254">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce cœur de Lion ne conſiderant que la victoire, ſe lance de ſon vaiſſeau dans l’autre, &amp; prend ſa reuanche des coups qu’il a reçeus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce cœur de Lion ne considérant que la victoire, se lance de son vaisseau dans l’autre, et prend sa revanche des coups qu’il a reçus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s255">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il pare;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il pare;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s256">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il preſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il presse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s257">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il frappe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il frappe;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s258">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ioint l’adreſſe à la force, &amp; taſte ſon ennemy par tout où il croit le trouuer deſarmé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il joint l’adresse à la force, et tâte son ennemi par tout où il croit le trouver désarmé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s259">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’autre qui eſt bien aiſe d’auoir trouué vn ſi vaillant aduerſaire, l’eſpargne;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’autre qui est bien aise d’avoir trouvé un si vaillant adversaire, l’épargne;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s260">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne luy fait ſentir la peſanteur de ſon bras, qu’autant qu’il y eſt obligé par la neceſſité de vaincre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne lui fait sentir la pesanteur de son bras, qu’autant qu’il y est obligé par la nécessité de vaincre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s261">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ayant laiſſé tomber ſon eſpée ſur la teſte du beau Turc, plus lourdement qu’il ne vouloit, il le fit chanceler;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ayant laissé tomber son épée sur la tête du beau Turc, plus lourdement qu’il ne voulait, il le fit chanceler;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s262">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le força de mettre vn genoüil ſur le plancher.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le força de mettre un genou sur le plancher.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s263">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cét eſpouuantable coup ayant eſté vu de tous les ſpectateurs;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cet épouuantable coup ayant été vu de tous les spectateurs;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s264">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>les vns paſlirent, &amp; les autres par vne indiſcretion de perſonnes trop zelées, crierent que Polexandre eſtoit touſiours ſans pareil, &amp; touſiours victorieux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>les uns pâlirent, et les autres par une indiscrétion de personnes trop zélées, crièrent que Polexandre était toujours sans pareil, et toujours victorieux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s265">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A peine le ieune Turc eut oüy le nom de Polexandre, qu’il ietta ſon eſpée &amp; ſa rondache;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À peine le jeune Turc eut ouï le nom de Polexandre, qu’il jetta son épée et sa rondache;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s266">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe vint luy meſme ietter aux pieds de ſon ennemy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se vint lui même jetter aux pieds de son ennemi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s267">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre fut ſurpris de ceſte action, mais il le fut beaucoup plus lors que le ieune Turc ayant oſté ſon caſque;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre fut surpris de ceste action, mais il le fut beaucoup plus lorsque le jeune Turc ayant osté son casque;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s268">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, luy dit-il, Polexandre eſt touſiours ſans pareil;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, lui dit-il, Polexandre est toujours sans pareil;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s269">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>eſt touſiours victorieux; &amp; le temeraire Iphidamante eſt trop honoré d’eſtre vaincu par vn bras qui peut vaincre tout le monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>est toujours victorieux; et le téméraire Iphidamante est trop honoré d’être vaincu par un bras qui peut vaincre tout le monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s270">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg> Seigneur, adiouſta-t’il, vous voyez à vos piés cét Iphidamante, qui ſe nommeroit le plus mal-heureux des hommes, s’il n’auoit le bon-heur d’eſtre voſtre frere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg> Seigneur, ajouta-t’il, vous voyez à vos pieds cet Iphidamante, qui se nommerait le plus malheureux des hommes, s’il n’avait le bonheur d’être votre frère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s271">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante mon frere?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante mon frère?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s272">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>reprit Polexandre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>reprit Polexandre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s273">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela ne peut eſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela ne peut être.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s274">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante eſt mort il y a long temps.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante est mort il y a longtemps.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s275">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vn homme de fort bonne mine interuenant à ce diſcours, Sire, dit-il à Polexandre, apres auoir bien conſideré le ieune Turc;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Un homme de fort bonne mine intervenant à ce discours, Sire, dit-il à Polexandre, après avoir bien considéré le jeune Turc;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s276">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le Prince Iphidamate n'eſt pas mort comme la Reine voſtre mere à voulu vous faire accroire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le Prince Iphidamate n’est pas mort comme la Reine votre mère à voulu vous faire accroire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s277">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fut donné au Sultan Baiazet pour la rançon du Roy voſtre pere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fut donné au Sultan Bajazet pour la rançon du Roi votre père.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s278">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quoy donc, s’eſcria Polexandre, c’eſt icy cét Iphidamante que i’ay tant pleuré?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quoi donc, s’écria Polexandre, c’est ici cet Iphidamante que j’ai tant pleuré?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s279">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha! mon cher frere, que voſtre rencontre m’eſt chere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha! mon cher frère, que votre rencontre m’est chère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s280">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il ne faut pas s’il vous plaiſt, que nous laiſſions eſchapper le vaiſſeau que vous m’auez empeſché de prendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il ne faut pas s’il vous plaît, que nous laissions êchapper le vaisseau que vous m’avez empêché de prendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s281">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si ie le pers, vous perdrez Polexandre le iour meſme que vous le recouurez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si je le perds, vous perdrez Polexandre le jour même que vous le recouvrez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s282">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons apres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons après.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s283">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt à Alcidiane, &amp; le Pilote qui le conduit, eſt le ſeul qui ſçait la route par laquelle on peut arriuer à l’iſle de ceſte belle Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est à Alcidiane, et le Pilote qui le conduit, est le seul qui sait la route par laquelle on peut arriver à l’île de ctste belle Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s284">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante extrémement faſché d’eſtre cauſe du deſplaiſir de Polexandre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante extrêmement fâché d’être cause du déplaisir de Polexandre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s285">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy demanda pardon de la faute qu’il auoit faite;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui demanda pardon de la faute qu’il avait faite;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s286">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; oyant ſouſpirer ce Prince qui le tenoit embraſſé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et oyant soupirer ce Prince qui le tenait embrassé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s287">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie fay vœu, luy dit-il, de ne prendre iamais de repos que vous n’ayez recouuert ce que mon indiſcretion vous a fait perdre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je fai vœu, lui dit-il, de ne prendre jamais de repos que vous n’ayez recouvert ce que mon indiscrétion vous a fait perdre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s288">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre le preſſant contre ſa iouë;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre le pressant contre sa joue;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s289">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon cher frere, luy reſpondit-il, ie ne refuſe pas ton aſſiſtance.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon cher frère, lui répondit-il, je ne refuse pas ton assistance.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s290">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie crains qu’elle ne me vienne trop tard.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je crains qu’elle ne me vienne trop tard.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s291">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il fit commandement que ſes vaiſſeaux allaſſent apres celui d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il fit commandement que ses vaisseaux allassent après celui d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s292">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils partirent tous en meſme temps;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils partirent tous en même temps;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s293">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; celuy d’Iphidamante auec les autres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et celui d’Iphidamante avec les autres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s294">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cepandant Polexandre ayant tiré à part ſon frere, &amp; celuy qui eſtoit entré en leur premiere conuerſation;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cepandant Polexandre ayant tiré à part son frère, et celui qui était entré en leur première conversation;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s295">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>apprit toutes les fortunes que ce beau Prince auoit couruës à la Cour du Grand Seigneur, &amp; l’occaſion qui l’auoit obligé d’abandonner vn Empire où il ne deuoit pas moins eſperer que la premiere place apres le Souuerain.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>apprit toutes les fortunes que ce beau Prince avait courues à la Cour du Grand Seigneur, et l’occasion qui l’avait obligé d’abandonner un Empire où il ne devait pas moins espérer que la première place après le Souverain.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s296">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout à coup, l’impatiance &amp; le deſplaiſir de Polexandre eſclattant;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout à coup, l’impatience et le déplaisir de Polexandre éclatant;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s297">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>indubitablement, dit-il, nous perdrons le vaiſſeau d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>indubitablement, dit-il, nous perdrons le vaisseau d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s298">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Faites vne choſe, qui poſſible reüſſira, adiouſta-t’il s’adreſſant à Iphidamante.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Faites une chose, qui possible réussira, ajouta-t-il s’adressant à Iphidamante.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s299">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Rentrez dans voſtre nauire, &amp; allez ſeul apres Lyncée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Rentrez dans votre navire, et allez seul après Lyncée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s300">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m’imagine que pour reconnoiſſance de la faueur qu’il a receuë de vous;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’imagine que pour reconnaissance de la faveur qu’il a reçue de vous;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s301">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il vous attendra ſi vous venez à le deſcouurir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il vous attendra si vous venez à le découvrir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s302">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne le pourſuis que pour le rendre heureux auſſi bien que moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne le poursuis que pour le rendre heureux aussi bien que moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s303">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne penſe pas que vous puiſſiez trouuer à redire a vn deſir ſi innocent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne pense pas que vous puissiez trouver à redire à un désir si innocent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s304">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante ayant conſenty à la volonté de Polexandre, r’entra dans ſon vaiſſeau;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante ayant consenti à la volonté de Polexandre, rentra dans son vaisseau;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s305">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; rencontra le Muët qu’il auoit ſauué de la mer, qui luy fit entendre par ſignes, qu’il vouloit paſſer dans le vaiſſeau de Polexandre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et rencontra le Muet qu’il avait sauvé de la mer, qui lui fit entendre par signes, qu’il voulait passer dans le vaisseau de Polexandre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s306">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne luy en demanda point la raiſon, pource que c’euſt eſté perdre ſon temps;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne lui en demanda point la raison, pource que c’eût été perdre son temps;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s307">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’ayant contenté, prit le coſté de l’iſle de Fer qui regarde le Septentrion.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’ayant contenté, prit le côté de l’île de Fer qui regarde le Septentrion.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s308">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre ſingla de l’autre coſté; &amp; comme il vouloit commander quelque choſe aux ſiens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre singla de l’autre côté; et comme il voulait commander quelque chose aux siens;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s309">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il apperceut le Muët en l’action d’vn homme, que la cholere &amp; la douleur tranſportent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il aperçut le Muet en l’action d’un homme, que la colère et la douleur transportent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s310">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il luy demanda le ſujet de ſon agitation.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il lui demanda le sujet de son agitation.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s311">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais le Muët tournant la teſte d’vn autre coſté, luy preſenta dédaigneuſement la plus petite de ſes riches boiſtes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais le Muet tournant la tête d’un autre côté, lui présenta dédaigneusement la plus petite de ses riches boîtes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s312">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre n’eut pas pluſtoſt regardé ceſte boiſte qu’il la reconnut;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre n’eut pas plus tôt regardé cette boîte qu’il la reconnut;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s313">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; la prenant auec ardeur, l’ouurit auec encore plus d'inquietude.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et la prenant avec ardeur, l’ouvrit avec encore plus d’inquiétude.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s314">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si toſt quil y vit le beau pourtraict qui y eſtoit enfermé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sitôt qu'il y vit le beau portrait qui y était enfermé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s315">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ô! vniques &amp; glorieuſes reliques de mon bon-heur paſſé, dit-il, cher treſor, que ie recouure apres vne ſi longue perte, eſt-ce pour faire reuiure mes eſperances que le Ciel permet que ie vous reuoye?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ô! uniques et glorieuses reliques de mon bonheur passé, dit-il, cher trésor, que je recouvre après une si longue perte, est-ce pour faire reuivre mes espérances que le Ciel permet que je vous revoie?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s316">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il me ſemble, ô belle peinture, que vous me reſpondez que mes felicitez retournent auec vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il me semble, ô belle peinture, que vous me répondez que mes félicités retournent avec vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s317">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous croy preſque auſſi fermement que ſi Alcidiane m’en aſſuroit de ſa bouche meſme;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous crois presque aussi fermement que si Alcidiane m’en assurait de sa bouche même;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s318">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vous veux conſulter deſormais, comme l’Ourſe fatale, par qui ie me promets de paruenir vn iour à l’iſle inacceſſible.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vous veux consulter désormais, comme l’Ourse fatale, par qui je me promets de parvenir un jour à l’île inaccessible.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s319">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres auoir eſté fort long temps attaché ſur ce pourtraict, il repenſa aux moyens d’en recouurer l’original.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après avoir été fort longtemps attaché sur ce portrait, il repensa aux moyens d’en recouvrer l’original.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s320">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ayant donc fait de grands remerciemens au dédaigneux Muët;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ayant donc fait de grands remerciements au dédaigneux Muet;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s321">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; fait prendre diverſes routes à ſes ſix vaiſſeaux, il demeura ſeul, &amp; fut ſi heureux que le troiſieſme iour, il deſcouurit le nauire d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et fait prendre diverses routes à ses six vaisseaux, il demeura seul, et fut si heureux que le troisième jour, il découvrit le navire d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s322">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il luy donna deux iours la chaſſe, &amp; faillit à le ioindre entre l’iſle de Teneriffe &amp; la grand' Canarie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il lui donna deux jours la chasse, et faillit à le joindre entre l’île de Ténériffe et la grande Canarie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s323">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais le fameux Lyncée adiouſtant par ſon art vne nouuelle viſteſſe à ſon vaiſſeau qui eſtoit excellent voilier, eut touſiours de l'aduantage ſur le peſant nauire de Polexandre, &amp; &amp; à la faueur de la nuict &amp; du vent, il ſe déroba tout à fait à ſa veuë.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais le fameux Lyncée ajoutant par son art une nouvelle vitesse à son vaisseau qui était excellent voilier, eut toujours de l’avantage sur le pesant navire de Polexandre, et et à la faveur de la nuit et du vent, il se déroba tout à fait à sa vue.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s324">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre deſeſperé de ce mauuais ſuccez, s’en print à la fortune, au vent, à la mer, &amp; quelquefois meſme à Iphidamante.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre désespéré de ce mauvais succès, s’en prit à la fortune, au vent, à la mer, et quelquefois même à Iphidamante.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s325">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais eſtant tous quatre eſgalement ſours pour luy, ils ne reſpondoient ny à ſes iniures ny à ſes prieres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais étant tous quatre également sourds pour lui, ils ne répondaient ni à ses injures ni à ses prières.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s326">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt vray qu’Iphidamante contribuoit tous ſes ſoins &amp; tout ſon eſprit au contentement de ſon frere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est vrai qu’Iphidamante contribuait tous ses soins et tout son esprit au contentement de son frère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s327">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il viſita les ports de toutes les Canaries, &amp; emporté par ſon affection auſſi violemment que par l’orage;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il visita les ports de toutes les Canaries, et emporté par son affection aussi violemment que par l’orage;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s328">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il courut iuſqu’à la veuë des coſtes de Maroc, &amp; ne ſongea point aux ſuplices que l’on y auoit preparez pour luy &amp; pour ſes cõpagnons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il courut jusqu’à la vue des côtes de Maroc, et ne songea point aux supplices que l’on y avait préparés pour lui et pour ses compagnons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s329">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tandis qu’il s’oublie ainſi luy meſme, &amp; ſemble meſpriſer vn threſor qui luy a touſiours eſté plus cher que la vie;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tandis qu’il s’oublie ainsi lui même, et semble mépriser un trésor qui lui a toujours été plus cher que la vie;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s330">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſes matelots découurent aſſez loin en mer cinq ou ſix carauelles, &amp; l’aſſurent qu’infailliblement ce ſont des carauelles de Maroc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ses matelots découvrent assez loin en mer cinq ou six caravelles, et l’assurent qu’infailliblement ce sont des caravelles de Maroc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s331">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ces vaiſſeaux vinrent à toutes voiles ſur luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ces vaisseaux vinrent à toutes voiles sur lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s332">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’obligerent de ſortir des penſées qui l’auoient preſque touſiours occupé depuis qu’il auoit quitté Polexandre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’obligerent de sortir des pensées qui l’avaient presque toujours occupé depuis qu’il avait quitté Polexandre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s333">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fit changer de route à ſon vaiſſeau pour contenter ceux qui s’eſtoient embarquez auecque luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fit changer de route à son vaisseau pour contenter ceux qui s’étaient embarqués avec lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s334">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; bien que ſon grand courage ne fuſt pas d’accord auecque ſa preuoyance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et bien que son grand courage ne fût pas d’accord avec sa prévoyance;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s335">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ayma toutefois mieux ſe donner en proye à cette honte ſecrette &amp; à ce reproche interieur, que d'expoſer ſes compagnons au hazard de perdre la vie ou de ſouffrir vne ſeconde ſeruitude.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il aima toutefois mieux se donner en proie à cette honte secrète et à ce reproche intérieur, que d’exposer ses compagnons au hasard de perdre la vie ou de souffrir une seconde servitude.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s336">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant il eſtoit arreſté par vn decret irreuocable qu’ils retomberoient encore vn coup entre les mains des Maures, &amp; d’effet au point du iour, il ſe viret enuelopez de leurs vaiſſeaux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant il était arrêté par un décret irrévocable qu’ils retomberaient encore un coup entre les mains des Maures, et d’effet au point du jour, il se viret enveloppés de leurs vaisseaux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s337">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les Maures s’approcherent d’eux ſans tirer, &amp; monſtrerent par là ou qu’ils auoient peur de les perdre dans la fumée des canonnades, où pluſtoſt qu’ils auoient reſolu de les prendre vifs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les Maures s’approchèrent d’eux sans tirer, et montrèrent par là ou qu’ils avaient peur de les perdre dans la fumée des canonnades, où plutôt qu’ils avaient résolu de les prendre vifs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s338">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante eſſaya de r'aſſurer ſes ſoldats par vne ſeconde harangue, &amp; voulut leur perſuader que cette nouuelle occaſion ne leur ſeroit pas plus perilleuſe que la première.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante essaya de rassurer ses soldats par une seconde harangue, et voulut leur persuader que cette nouuelle occasion ne leur serait pas plus périlleuse que la première.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s339">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais eux qui ſe voyoient enfermez de toutes parts, &amp; qui par tout oyoient retentir le nom d’Ennoramita, &amp; ceux d’Abdelmelec, &amp; de Mahomet;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais eux qui se voyaient enfermés de toutes parts, et qui partout oyaient retentir le nom d’Ennoramita, et ceux d’Abdelmélec, et de Mahomet;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s340">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ne l’écoutoient plus, &amp; ne ſongeoient qu’aux moyens d’euiter par vne prompte mort, les longs &amp; horribles ſupplices qui leur ſembloient inéuitabies.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ne l’écoutoient plus, et ne songeaient qu’aux moyens d’éviter par une prompte mort, les longs et horribles supplices qui leur semblaient inévitabies.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s341">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils iugerent qu’il n’y en auoit point de meilleur que de ſe faire tous tüer dãs le combat, &amp; pour cette ſeule raiſon ayans pris leurs armes &amp; teſmoigné qu’ils vouloient ſe deffendre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils jugèrent qu’il n’y en avait point de meilleur que de se faire tous tuer dans le combat, et pour cette seule raison ayant pris leurs armes et témoigné qu’ils voulaient se défendre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s342">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils firent par vn pur deſeſpoir ce que ny le ſentiment de l’honneur, ny l’eloquence de leur Capitaine n’euſſent iamais exigé de leur ames eſtonnées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils firent par un pur désespoir ce que ni le sentiment de l’honneur, ni l’éloquence de leur Capitaine n’eussent jamais exigé de leur âmes étonnées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s343">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette reſolution priſe, les pilotes preſenterent aux Maures l'vn &amp; l'autre coſté de leur vaiſſeau, &amp; les canonniers firent leurs deſcharges auecque vn ſi grand effet que des premieres volées de canon, vne carauelle ennemie coula à fonds, &amp; l’autre fut miſe hors de combat.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette résolution prise, les pilotes présentèrent aux Maures l’un et l’autre côté de leur vaisseau, et les canonniers firent leurs décharges avec un si grand effet que des premières volées de canon, une caravelle ennemie coula à fond, et l’autre fut mise hors de combat.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s344">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ceux qui eſtoiẽt ſur les autres, ne voulans pas demeurer dans vne diſcretion qui leur eſtoit ſi deſauantageuſe; firent ouyr leur canon, &amp; tous enſemble fondirent ſur le vaiſſeau d’Iphidamante.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ceux qui étaient sur les autres, ne voulant pas demeurer dans une discrétion qui leur était si désavantageuse; firent ouïr leur canon, et tous ensemble fondirent sur le vaisseau d’Iphidamante.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s345">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le combat fut long &amp; ſanglant, &amp; bien que ce ieune Heros portaſt la mort &amp; l’effroy par tout où la cõſeruatiõ des ſiẽs l’appelloit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le combat fut long et sanglant, et bien que ce jeune Heros portât la mort et l’effroi partout où la conservation des siens l’apellait;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s346">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il fut toutefois cõtraint de ceder au nõbre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il fut toutefois contraint de céder au nombre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s347">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de voir lier ce bras victorieux qui auoit rompu les cheſnes de tant d’eſclaues.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de voir lier ce bras victorieux qui avait rompu les chaînes de tant d’esclaves.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s348">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les belles paroles de ſes vainqueurs, &amp; les aſſurances qu’ils luy donnerent des triomphes qu’on luy preparoit à Maroc;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les belles paroles de ses vainqueurs, et les assurances qu’ils lui donnèrent des triomphes qu’on lui préparait à Maroc;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s349">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ne calmerent point cette hardie &amp; genereuſe douleur auecque laquelle il ſe plaignoit de l’inconſtance de la Fortune.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ne calmèrent point cette hardie et généreuse douleur avec laquelle il se plaignait de l’inconstance de la Fortune.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s350">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſe reſolut toutefois à ſouffrir les plus cruels ſupplices, &amp; cõuia meſme les Maures de le mener le plus viſte qu’ils pourroient au Roy leur maiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il se résolut toutefois à souffrir les plus cruels supplices, et convia même les Maures de le mener le plus vite qu’ils pourraient au Roi leur maître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s351">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ces Maures ne luy reſpondirent rien, pource qu’ils entendirent crier aux armes, &amp; peu apres deſcouurirent vn grand vaiſſeau qui meſpriſant le nombre des ennemis venoit orgueilleuſement les attaquer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ces Maures ne lui répondirent rien, pource qu’ils entendirent crier aux armes, et peu après découvrirent un grand vaisseau qui méprisant le nombre des ennemis venait orgueilleusement les attaquer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s352">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si iamais voyageant en Afrique quelqu’vn a vû vne grande &amp; furieuſe lyonne ſe ietter ſur des chaſſeurs, &amp; apres en auoir mis vne partie en pieces, arracher d’entre les mains des autres le lyonçeau qu’ils luy auoient volé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si jamais voyageant en Afrique quelqu’un a vu une grande et furieuse lionne se jeter sur des chasseurs, et après en avoir mis une partie en pièces, arracher d’entre les mains des autres le lionceau qu’ils lui avaient volé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s353">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il peut ſe repreſenter l’horreur &amp; le ſuccez de ce dernier combat.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il peut se représenter l’horreur et le succès de ce dernier combat.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s354">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>D'abord deux des quatres vaiſſeaux vainqueurs changent de deſtin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>D’abord deux des quatres vaisseaux vainqueurs changent de destin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s355">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le canon des derniers venus les met en pièces, &amp; leur Capitaine ſautant de ſon nauire dans l’vn de ceux qui reſtoient aux Maures, renuerſe &amp; tüe quicõque oze l’attendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le canon des derniers venus les met en pièces, et leur Capitaine sautant de son navire dans l’un de ceux qui restaient aux Maures, renverse et tue quiconque ose l’attendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s356">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il entaſſe les morts les vns ſur les autres, paſſe iuſqu’au vaiſſeau d’Iphidamante &amp; le voyant lié &amp; gardé par pluſieurs, eſcarte cette trouppe, en tuë vne partie, &amp; contraint l’autre de ſe ietter dãs la mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il entasse les morts les uns sur les autres, passe jusqu’au vaisseau d’Iphidamante et le voyant lié et gardé par plusieurs, écarte cette troupe, en tue une partie, et contraint l’autre de se jeter dans la mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s357">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamante ne voulut pas deuoir tout ſon ſalut à ce nouueau vainqueur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante ne voulut pas devoir tout son salut à ce nouveau vainqueur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s358">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si toſt qu’il ſe vit ſans gardes, il prit vne eſpée que quelqu’vn auoit laiſſée aupres de luy, &amp; bien qu’il fuſt ſi eſtroittement lié qu’il ne pût ſe deffaire les mains, il ne laiſſa pas de frapper ſur les Maures.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sitôt qu’il se vit sans gardes, il prit une épée que quelqu’un avait laissée auprès de lui, et bien qu’il fût si étroitement lié qu’il ne pût se défaire les mains, il ne laissa pas de frapper sur les Maures.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s359">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Son liberateur luy oſta ſes cordes &amp; teſmoignant de l’impatience en ſa victoire; allons mon frere, luy dit-il, allõs chaſtier la temerité de ces barbares qui ſemblent n’eſtre armez que pour s'oppoſer à nos deſſeins.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Son libérateur lui ôta ses cordes et témoignant de l’impatience en sa victoire; allons mon frère, lui dit-il, allons châtier la témérité de ces barbares qui semblent n’être armés que pour s’opposer à nos desseins.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s360">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces paroles Iphidamante recognoiſſant la voix de Polexandre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces paroles Iphidamante recognoissant la voix de Polexandre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s361">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie ſuy voſtre bon-heur &amp; voſtre courage luy reſpondit-il, &amp; puis que i'ay voſtre protection, ie defie toute la malice &amp; toute la puiſſance de la Fortune.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je suis votre bonheur et votre courage lui répondit-il, et puisque j’ai votre protection, je défie toute la malice et toute la puissance de la Fortune.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s362">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En finiſſant ces paroles il ſe ietta parmy les ennemis pour imiter Polexandre, &amp; non ſeulement les chaſſa de ſon nauire, mais les mena battant dans les leurs auecque vne telle ardeur, qu’il n’en demeura pas vn pour aller à Maroc porter les nouuelles de cette deffaite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En finissant ces paroles il se jetta parmi les ennemis pour imiter Polexandre, et non seulement les chassa de son navire, mais les mena battant dans les leurs avec une telle ardeur, qu’il n’en demeura pas un pour aller à Maroc porter les nouvelles de cette défaite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s363">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres que les deux freres eurẽt par des paroles Chreſtiennes recognû que leur victoire venoit du Ciel;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après que les deux frères eurent par des paroles Chrétiennes reconnu que leur victoire venait du Ciel;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s364">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils s’embraſſerent pluſieurs fois, &amp; pour teſmoigner combien ils eſtoient dignes de commander, allerent apprendre le nombre de leurs morts &amp; de leurs bleſſez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils s’embrassèrent plusieurs fois, et pour témoigner combien ils étaient dignes de commander, allèrent apprendre le nombre de leurs morts et de leurs blessés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s365">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre en trouua peu des ſiens à dire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre en trouva peu des siens à dire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s366">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Son frere en auoit perdu beaucoup plus, mais il ſe conſola par cette raiſon de guerre, que l’on ne peut achetter vne victoire que par l’effuſion de beaucoup de ſang.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Son frère en avait perdu beaucoup plus, mais il se consola par cette raison de guerre, que l’on ne peut acheter une victoire que par l’effusion de beaucoup de sang.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s367">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre luy vouloit demander ce qu’il auoit fait depuis qu’ils s’eſtoient quittez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre lui voulait demander ce qu’il avait fait depuis qu’ils s’étaient quittés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s368">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>lors que le Müet ſe preſenta deuant luy, non auecque ſa mine furieuſe &amp; triſte comme la premiere fois;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lorsque le Muet se présenta devant lui, non avec sa mine furieuse et triste comme la première fois;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s369">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais auecque vn viſage riant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais avec un visage riant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s370">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il luy monſtra deux grandes playes qu’il auoit au trauers du corps.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il lui montra deux grandes plaies qu’il avait au travers du corps.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s371">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Noſtre Heros eut pitié de le voir en ce mauuais eſtat, &amp; iugeant par ſes bleſſures auecque quel courage il s’eſtoit porté au combat;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Notre Héros eut pitié de le voir en ce mauvais état, et jugeant par ses blessures avec quel courage il s’était porté au combat;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s372">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>commanda à ſon Chirurgien de le traitter comme luy meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>commanda à son Chirurgien de le traiter comme lui-même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s373">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Müet ſouſrit oyãt ces paroles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Muet sourit oyant ces paroles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s374">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg> &amp; au lieu de ſouffrir qu’on viſitaſt ſes playes, il mit aux pieds de Polexandre vn parchemin eſcrit, ſur ce parchemin le grand cœur de diamans dont i’ay deſia parlé:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et au lieu de souffrir qu’on visitât ses plaies, il mit aux pieds de Polexandre un parchemin écrit, sur ce parchemin le grand cœur de diamants dont j’ai déjà parlé:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s375">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à l’inſtant meſme il rendit l’ame auec vne certaine gayeté qui ſembloit monſtrer combien la vie luy eſtoit odieuſe. </seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à l’instant même il rendit l’âme avec une certaine gaieté qui semblait montrer combien la vie lui était odieuse. </seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s376">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre releua le cœur &amp; le velin, &amp; entra auecque ſon frere dans vne chambre tant pour s’eſlogner de l’obiet funeſte du Müet que pour s’entretenir &amp; ſe delaſſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre releva le cœur et le vélin, et entra avec son frère dans une chambre tant pour s’éloigner de l’objet funeste du Muet que pour s’entretenir et se délasser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s377">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme ils furent ſeuls Polexandre aprit à ſon frere le mauuais ſuccez de ſon voyage, &amp; par quelle viſible oppoſition de la Fortune, il n’auoit pas arreſté le vaiſſeau de Lyncée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme ils furent seuls Polexandre apprit à son frère le mauvais succès de son voyage, et par quelle visible opposition de la Fortune, il n’avait pas arrêté le vaisseau de Lyncée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s378">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais mon cher Iphidamate, adiouſta-t’il, ie me pleins beaucoup moins de cette immortelle ennemye que ie n’auois reſolu, puis qu’en me fermant le lieu bien-heureux ou regne Alcidiane;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais mon cher Iphidamate, ajouta-t-il, je me pleins beaucoup moins de cette immortelle ennemie que je n’avais résolu, puisqu’en me fermant le lieu bienheureux où règne Alcidiane;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s379">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>elle me conduit pour le moins en d’autres, où ie puis voir &amp; ſeruir ce qui m’eſt le plus cher apres cette belle Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>elle me conduit pour le moins en d’autres, où je puis voir et servir ce qui m’est le plus cher après cette belle Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s380">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iphidamãte rẽdit conte à Polexandre, de ce qu’il auoit fait en toutes les Canaries, &amp; luy apprit par quel hazard il eſtoit tombé entre les mains des ſubiets du Roy de Maroc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Iphidamante rendit compte à Polexandre, de ce qu’il avait fait en toutes les Canaries, et lui apprit par quel hasard il était tombé entre les mains des sujets du Roi de Maroc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s381">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Certes, continua-t’il, ſi vous ne fuſſiez arriué heureuſement pour moy comme vous auez fait;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Certes, continua-t-il, si vous ne fussiez arrivé heureusement pour moi comme vous avez fait;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s382">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie perdois l’eſperance de ſortir iamais des priſons de ce Prince inſenſé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je perdais l’espérance de sortir jamais des prisons de ce Prince insensé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s383">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelque iour ie vous feray le diſcours de tous les ſuiets que ie luy ay donnez de me vouloir mal.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelque jour je vous ferai le discours de tous les sujets que je lui ai donnés de me vouloir mal.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s384">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A preſent nous penſerons à des choſes qui preſſent dauantage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À présent nous penserons à des choses qui pressent davantage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s385">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt bien dit, reprit Polexandre, nous irons donc ſi vous plaiſt, reioindre mes vaiſſeaux à qui i’ay donné rendez-vous à l'Iſle d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est bien dit, reprit Polexandre, nous irons donc si vous plaît, rejoindre mes vaisseaux à qui j’ai donné rendez-vous à l’Île d’Alcidiane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s386">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay ainſi nommé l’Iſle de Lancerotte depuis que ie l’ay conquiſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai ainsi nommé l’Île de Lancerotte depuis que je l’ai conquise.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s387">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En meſme temps les deux incomparables freres, firent prendre ceſte route à leurs Pilotes, &amp; eſtant pouſſez d’vn vent extremement fauorable, peu apres perdirent de veuë les coſtes d’Affrique.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En même temps les deux incomparables frères, firent prendre cette route à leurs Pilotes, et étant poussés d’un vent extrêmement favorable, peu après perdirent de vue les côtes d’Afrique.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s388">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Polexandre demeura plus de deux heures, comme enſeuely dans ſes reſueries, à la fin il reuint à ſoy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Polexandre demeura plus de deux heures, comme enseveli dans ses rêveries, à la fin il revint à soi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s389">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe trouuant entre les mains, le cœur &amp; l’eſcrit du Müet;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se trouvant entre les mains, le cœur et l’écrit du Muet;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s390">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>voyons, dit-il à Iphidamante, ce que ce pauure hõme m’a laiſſé en mourant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>voyons, dit-il à Iphidamante, ce que ce pauvre homme m’a laissé en mourant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s391">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ouurit le parchemin &amp; y lut ces paroles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ouvrit le parchemin et y lut ces paroles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   </body>
</tmx>
