<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx version="1.4">
   <header creationtool="NA"
           creationtoolversion="NA"
           datatype="XML"
           segtype="sub-sentence"
           adminlang="fr-FR"
           srclang="FRM"
           o-tmf="XML"/>
   <body>
   
      <tu tuid="s1">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>PAr grace &amp; priuilege du Roy, donné   à Paris le dernier iour de Septembre   1668.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>PAr grâce et privilège du Roi, donné à Paris le dernier jour de Septembre 1668.</seg>
         </tuv>
      </tu>

   
      <tu tuid="s2">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſigné par le Roy en ſon Conſeil GVITONNEAV.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>signé par le Roi en son Conseil GUITONNEAU.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s3">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt permis au Sieur de MOLIERE de faire imprimer, vendre &amp; debiter   vne Comedie par luy composée intitulée George Dandin, ou le mary confondu, pendant   ſept années, &amp; defenſes ſont faites à tous   autres de l’imprimer, ny d’autre édition   que celle de l’Expoſant, ou de ceux qui   auront droit de luy, à peine de trois mille   liures d’amende, confiſcation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous dépens,   dommages, &amp; intereſts, comme il eſt plus   amplement porté par leſdites lettres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est permis au Sieur de MOLIÈRE de faire imprimer, vendre et débiter une Comédie par lui composée intitulée George Dandin, ou le mari confondu, pendant sept années, et défenses sont faites à tous autres de l’imprimer, ni d’autre édition que celle de l’Exposant, ou de ceux qui auront droit de lui, à peine de trois mille livres d’amende, confiscation des exemplaires contrefaits, et de tous dépens, dommages, et intérêts, comme il est plus amplement porté par lesdites lettres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s4">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ledit Sieur de MOLIERE a cedé ſon droit   de Priuilege à IEAN RIBOV Marchand   Libraire à Paris, ſuiuant l’accord fait entre eux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ledit Sieur de MOLIÈRE a cédé son droit de Privilège à JEAN RIBOU Marchand Libraire à Paris, suivant l’accord fait entre eux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s5">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>AH!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>AH!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s6">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qu’vne femme Demoiſelle eſt vne étrange affaire, &amp; que mon mariage eſt vne leçon bien parlante à tous les Payſans qui veulent s’éleuer au deſſus de leur condition, &amp; s’allier cõme i’ay fait à la maisõ d’vn Gentilhomme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qu’une femme Demoiselle est une étrange affaire, et que mon mariage est une leçon bien parlante à tous les Paysans qui veulent s’élever au-dessus de leur condition, et s’allier comme j’ai fait à la maison d’un Gentilhomme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s7">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La nobleſſe de foy eſt bõne:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La noblesse de foi est bonne:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt vne choſe conſiderable aſſurement, mais elle eſt acõpagnée de tant de mauuaiſes circonſtances, qu’il eſt tres-bon de ne s'y point froter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est une chose considérable assurément, mais elle est acompagnée de tant de mauvaises circonstances, qu’il est très bon de ne s’y point frotter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s8">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis deuenu là-deſſus ſçauant à mes dépens, &amp; connois le ſtyle des Nobles lors qu’ils nous font nous autres entrer dans leur famille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis deuenu là-dessus savant à mes dépens, et connais le style des Nobles lorsqu’ils nous font nous autres entrer dans leur famille.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s9">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’alliance qu’ils font eſt petite auec nos perſonnes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’alliance qu’ils font est petite avec nos personnes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s10">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt noſtre bien ſeul qu’ils épouſent, &amp; i’aurois bien mieux fait, tout riche que ie ſuis, de m’allier en bonne &amp;  franche payſanerie, que de prẽdre vne femme qui ſe tient au deſſus de moy, s’offence de porter mon nom, &amp; penſe qu’auec tout mon bien ie n’ay pas aſſez acheté la qualité de sõ mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est notre bien seul qu’ils épousent, et j’aurais bien mieux fait, tout riche que je suis, de m’allier en bonne et franche paysanerie, que de prendre une femme qui se tient au dessus de moi, s’offense de porter mon nom, et pense qu’avec tout mon bien je n’ai pas assez acheté la qualité de son mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s11">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>George Dandin, George Dandin, vous auez fait vne ſotiſe la plus grande du monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>George Dandin, George Dandin, vous avez fait une sottise la plus grande du monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s12">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma maiſon m’eſt effroyable maintenant, &amp; ie n’y rentre point ſans y trouuer quelque chagrin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma maison m’est effroyable maintenant, et je n’y rentre point sans y trouver quelque chagrin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s13">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voyant ſortir Lubin de cheZ luy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voyant sortir Lubin de chez lui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s14">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>QVe diantre ce drôle-là vient-il faire chez moi.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>QUe diantre ce drôle-là vient-il faire chez moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s15">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vn homme qui me regarde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà un homme qui me regarde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s16">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne me connoiſt pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne me connaît pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s17">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſe doute de quelque choſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il se doute de quelque chose.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s18">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüais!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ouais!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s19">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il a grand’ peine à ſalüer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il a grand’ peine à saluer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s20">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay peur qu’il n’aille dire qu’il m’a veu ſortir de là dedans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai peur qu’il n’aille dire qu’il m’a vu sortir de là dedans.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s21">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Bonjour.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Bonjour.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s22">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Seruiteur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Serviteur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s23">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n'eſtes pas d’icy que ie croy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’êtes pas d’ici que je crois.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s24">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, ie n’y ſuis venu que pour voir la Feſte de demain.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, je n’y suis venu que pour voir la Fête de demain.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s25">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé dites-moy vn peu, s’il vous plaiſt, vous venez de là dedans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé dites-moi un peu, s’il vous plaît, vous venez de là-dedans.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s26">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Chut.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Chut.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s27">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s28">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Paix.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Paix.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s29">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy donc?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi donc?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s30">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Motus, il ne faut pas dire que vous m’ayez veu ſortir de là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Motus, il ne faut pas dire que vous m’ayez vu sortir de là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s31">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pourquoy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pourquoi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s32">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu parce.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu parce.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s33">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais encor?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais encor?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s34">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s35">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay peur qu’on ne nous écoute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai peur qu’on ne nous écoute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s36">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point, point.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point, point.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s37">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt que ie viens de parler à la Maiſtreſſe du logis de la part d’vn certain Monſieur qui luy fait les doux yeux, &amp; il ne faut pas qu’on ſçache cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est que je viens de parler à la Maîtresse du logis de la part d’un certain Monsieur qui lui fait les doux yeux, et il ne faut pas qu’on sache cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s38">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Entendez-vous?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Entendez-vous?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s39">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s40">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila la raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà la raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s41">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On m’a enchargé de prendre garde que perſonne ne me viſt, &amp; ie vous prie au moins de ne pas dire que vous m’ayez veu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On m’a enchargé de prendre garde que personne ne me vît, et je vous prie au moins de ne pas dire que vous m’ayez vu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s42">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie n’ay garde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je n’ai garde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s43">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis bien aiſe de faire les choſes ſecretement comme on m’a recommandé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis bien aise de faire les choses secrètement comme on m’a recommandé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s44">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt bien fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est bien fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s45">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le mary, à ce qu’ils diſent, eſt vn ialoux qui ne veut pas qu’on faſſe l’amour à ſa femme, &amp; il feroit le diable à quatre ſi cela venoit à ſes oreilles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le mari, à ce qu’ils disent, est un jaloux qui ne veut pas qu’on fasse l’amour à sa femme, et il ferait le diable à quatre si cela venait à ses oreilles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s46">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous comprenez bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous comprenez bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s47">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Fort bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fort bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s48">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne faut pas qu’il ſçache rien de tout cecy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne faut pas qu’il sache rien de tout ceci.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s49">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sans doute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sans doute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s50">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On le veut tromper tout doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On le veut tromper tout doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s51">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous entendez bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous entendez bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s52">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le mieux du monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le mieux du monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s53">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si vous alliez dire que vous m’auez veu ſortir de chez luy, vous gaſteriez toute l’affaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si vous alliez dire que vous m’avez vu sortir de chez lui, vous gâteriez toute l’affaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s54">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous comprenez bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous comprenez bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s55">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aſſurement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Assurément.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s56">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé comment nommez vous celuy qui vous a enuoyé là dedans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé comment nommez-vous celui qui vous a envoyé là-dedans.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s57">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt le Seigneur de noſtre pays, Monſieur le Vicomte de choſe...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est le Seigneur de notre pays, Monsieur le Vicomte de chose…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s58">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>foin ie ne me ſouuiens iamais comment diantre ils baragouynent ce nom là, Monſieur Cli...Clitande.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>foin je ne me souviens jamais comment diantre ils baragouinent ce nom là, Monsieur Cli…Clitande.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s59">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce ce ieune Courtiſan qui demeure...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce ce jeune Courtisan qui demeure…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s60">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s61">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auprés de ces arbres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Auprès de ces arbres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s62">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>à part.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>à part.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s63">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt pour cela que depuis peu ce Damoiſeau poly s’eſt venu loger contre moy, i’auois bon nez ſans doute, &amp; ſon voiſinage déja m'auoit donné quelque ſoupçon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est pour cela que depuis peu ce Damoiseau poli s’est venu loger contre moi, j’avais bon nez sans doute, et son voisinage déjà m’avait donné quelque soupçon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s64">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Teſtigué, c’eſt le plus honneſte homme que vous ayez iamais veu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Testigué, c’est le plus honnête homme que vous ayez jamais vu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s65">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il m’a donné trois pieces d’or pour aller dire ſeulement à la femme qu’il eſt amoureux d’elle, &amp; qu’il ſouhaite fort l’honneur de pouvoir luy parler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il m’a donné trois pièces d’or pour aller dire seulement à la femme qu’il est amoureux d’elle, et qu’il souhaite fort l’honneur de pouvoir lui parler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s66">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voyez s'il y a là vne grande fatigue pour me payer ſi bien, &amp; ce qu’eſt au prix de cela vne iournée de trauail où ie ne gagne que dix ſols.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voyez s’il y a là une grande fatigue pour me payer si bien, et ce qu’est au prix de cela une journée de travail où je ne gagne que dix sols.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s67">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien auez-vous fait voſtre meſſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien avez-vous fait votre message.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s68">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, i’ay trouué là dedans vne certaine Claudine, qui tout du premier coup a compris ce que ie voulois, &amp; qui m'a fait parler à ſa Maiſtreſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, j’ai trouvé là-dedans une certaine Claudine, qui tout du premier coup a compris ce que je voulais, et qui m’a fait parler à sa Maîtresse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s69">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>à part. Ah coquine de ſeruante.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>à part. Ah coquine de servante.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s70">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Morguéne cette Claudine là eſt tout à fait iolie, elle a gagné mon amitié, &amp; il ne tiendra qu’à elle que nous ne ſoyõs mariez enſemble.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Morguène cette Claudine-là est tout à fait jolie, elle a gagné mon amitié, et il ne tiendra qu’à elle que nous ne soyons mariés ensemble.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s71">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais quelle réponſe a fait la Maiſtreſſe à ce Monsieur le Courtiſan.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais quelle réponse a fait la Maîtresse à ce Monsieur le Courtisan.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s72">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle m’a dit de luy dire...attendez, ie ne ſçay ſi ie me ſouviendrez bien de tout cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle m’a dit de lui dire… attendez, je ne sais si je me souviendrez bien de tout cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s73">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’elle luy eſt tout à fait obligée de l’affection qu’il a pour elle, &amp; qu’à cauſe de ſon mary qui eſt fantaſque, il garde d’en rien faire paroiſtre, &amp;  qu’il faudra ſonger à chercher quelque invention pour ſe pouuoir entretenir tous deux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’elle lui est tout à fait obligée de l’affection qu’il a pour elle, et qu’à cause de son mari qui est fantasque, il garde d’en rien faire paraître, et qu’il faudra songer à chercher quelque invention pour se pouvoir entretenir tous deux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s74">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>à part.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>à part.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s75">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s76">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>pendarde de femme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>pendarde de femme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s77">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Teſtiguiene cela ſera drôle, car le mary ne ſe doutera point de la manigance, voila ce qui eſt de bon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Testiguiène cela sera drôle, car le mari ne se doutera point de la manigance, voilà ce qui est de bon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s78">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et il aura vn pied de nez auec ſa ialouſie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et il aura un pied de nez avec sa jalousie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s79">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt ce pas?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce pas?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s80">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt vray.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est vrai.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s81">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s82">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Bouche couſuë au moins.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Bouche cousue au moins.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s83">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Gardez bien le ſecret, afin que le mary ne le ſçache pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Gardez bien le secret, afin que le mari ne le sache pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s84">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s85">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pour moy ie vais faire ſemblant de rien, ie ſuis vn fin matois, &amp; l’on ne diroit pas que i'y touche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pour moi je vais faire semblant de rien, je suis un fin matois, et l’on ne dirait pas que j’y touche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s86">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>HE bien, George Dandin, vous voyez de quel air voſtre femme vous traitte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>HÉ bien, George Dandin, vous voyez de quel air votre femme vous traite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s87">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila ce que c’eſt d’auoir voulu épouſer vne Demoiſelle, l’on vous accommode de toutes pièces, ſans que vous puiſſiez vous vanger, &amp; la Gentilhommerie vous tient les bras liez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà ce que c’est d’avoir voulu épouser une Demoiselle, l’on vous accommode de toutes pièces, sans que vous puissiez vous venger, et la Gentilhommerie vous tient les bras liés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s88">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’égalité de condition laiſſe du moins à l’honneur d’vn mary liberté de reſſentiment, &amp; ſi c’eſtoit vne Païſanne, vous auriez maintenant toutes vos coudées franches à vous en faire la iuſtice à bons coups de baſton.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’égalité de condition laisse du moins à l’honneur d’un mari liberté de ressentiment, et si c’était une Paysanne, vous auriez maintenant toutes vos coudées franches à vous en faire la justice à bons coups de bâton.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s89">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais vous auez voulu taſter de la Nobleſſe, &amp; il vous ennuyoit d’eſtre maiſtre chez vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais vous avez voulu tâter de la Noblesse, et il vous ennuyait d’être maître chez vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s90">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s91">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>i'enrage de tout mon coeur, &amp; ie me donnerois volontiers des ſoufflets.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>j’enrage de tout mon cœur, et je me donnerais volontiers des soufflets.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s92">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy écouter impudemment l’amour d’vn Damoiſeau, &amp; y promettre en meſme temps de la correspondance!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi écouter impudemment l’amour d’un Damoiseau, et y promettre en même temps de la correspondance!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s93">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Morbleu ie ne veux point laiſſer paſſer vne occaſion de la ſorte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Morbleu je ne veux point laisser passer une occasion de la sorte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s94">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il me faut de ce pas aller faire mes plaintes au pere &amp;  à la mere, &amp; les rendre témoins à telle fin que de raiſon, des ſujets de chagrin &amp; de reſſentiment que leur fille me donne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il me faut de ce pas aller faire mes plaintes au père et à la mère, et les rendre témoins à telle fin que de raison, des sujets de chagrin et de ressentiment que leur fille me donne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s95">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais les voicy l'vn &amp; l’autre fort à propos.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais les voici l’un et l’autre fort à propos.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s96">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>QV'eſt ce, mon gendre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>QU’est-ce, mon gendre?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s97">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vous me paroiſſez tout troublé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vous me paraissez tout troublé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s98">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auſſi en ay-ie du ſuiet, &amp;....</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aussi en ai-je du sujet, et…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s99">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu, noſtre gendre, que vous auez peu de ciuilité de ne pas ſalüer les gens quand vous les approchez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu, notre gendre, que vous avez peu de civilité de ne pas saluer les gens quand vous les approchez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s100">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma foy, ma belle-mere, c’eſt que i’ay d’autres choſes en teſte, &amp; ..</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma foi, ma belle-mère, c’est que j’ai d’autres choses en tête, et…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s101">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Encor!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Encor!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s102">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>eſt il poſſible, noſtre gendre, que vous ſçachiez ſi peu voſtre monde, &amp; qu’il n’y ait pas moyen de vous inſtruire de la maniere qu'il faut viure parmy les perſonnes de qualité.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>est-il possible, notre gendre, que vous sachiez si peu votre monde, et qu’il n’y ait pas moyen de vous instruire de la manière qu’il faut vivre parmi les personnes de qualité.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s103">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s104">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne vous déferez-vous iamais auec moy de la familiarité de ce mot de ma belle mere, &amp; ne ſçauriez-vous vous accouſtumer à me dire Madame.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne vous déferez-vous jamais avec moi de la familiarité de ce mot de ma belle-mère, et ne sauriez-vous vous accoutumer à me dire Madame.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s105">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parbleu, ſi vous m'appellez voſtre gendre, il me ſemble que ie puis vous appeller ma belle-mere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parbleu, si vous m’appellez votre gendre, il me semble que je puis vous appeler ma belle-mère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s106">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il y a fort à dire, &amp; les choſes ne ſont pas égales.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il y a fort à dire, et les choses ne sont pas égales.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s107">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apprenez, s'il vous plaiſt, que ce n’eſt pas à vous à vous ſeruir de ce mot là auec vne perſonne de ma condition;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Apprenez, s’il vous plaît, que ce n’est pas à vous à vous servir de ce mot là avec une personne de ma condition;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que tout noſtre gendre que vous ſoyez, il y a grande difference de vous à nous, &amp; que vous deuez vous connoiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que tout notre gendre que vous soyez, il y a grande différence de vous à nous, et que vous devez vous connaître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s108">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’en eſt aſſez mamour, laiſſons cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’en est assez mamour, laissons cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s109">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu, Monſieur de Sotenuille, vous auez des indulgences qui n’appartiennent qu'à vous, &amp; vous ne ſçauez pas vous faire rendre par les gens ce qui vous eſt deu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu, Monsieur de Sotenville, vous avez des indulgences qui n’appartiennent qu’à vous, et vous ne savez pas vous faire rendre par les gens ce qui vous est dû.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s110">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu, pardonnez-moy, on ne peut point me faire de leçons là-deſſus, &amp; i'ay ſçeu montrer en ma vie par vingt actions de vigueur, que ie ne ſuis point homme à démordre iamais d’vne partie de mes pretentions.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu, pardonnez-moi, on ne peut point me faire de leçons là-dessus, et j’ai su montrer en ma vie par vingt actions de vigueur, que je ne suis point homme à démordre jamais d’une partie de mes prétentions.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s111">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il ſuffit de luy auoir donné vn petit auertiſſement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il suffit de lui avoir donné un petit avertissement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s112">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sçachons vn peu, mon gendre, ce que vous auez dans l'eſprit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sachons un peu, mon gendre, ce que vous avez dans l’esprit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s113">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Puiſqu’il faut donc parler cathegoriquement, ie vous diray, Monſieur de Sotenuille, que i’ay lieu de...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Puisqu’il faut donc parler catégoriquement, je vous dirai, Monsieur de Sotenville, que j’ai lieu de…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s114">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Doucement, mon gendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Doucement, mon gendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s115">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apprenez qu'il n’eſt pas reſpectueux d’appeller les gens par leur nom, &amp; qu'à ceux qui ſont au deſſus de nous il faut dire Monſieur tout court.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Apprenez qu’il n’est pas respectueux d’appeller les gens par leur nom, et qu’à ceux qui sont au dessus de nous il faut dire Monsieur tout court.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s116">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien, Monſieur tout court, &amp; non plus Monſieur de Sotenuille, i’ay à vous dire que ma femme me donne...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien, Monsieur tout court, et non plus Monsieur de Sotenville, j’ai à vous dire que ma femme me donne…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s117">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout beau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout beau.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s118">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aprenez auſſi que vous ne deuez pas dire ma femme, quand vous parlez de noſtre fille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Apprenez aussi que vous ne devez pas dire ma femme, quand vous parlez de notre fille.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s119">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'enrage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’enrage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s120">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment, ma femme n’eſt pas femme?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment, ma femme n’est pas femme?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s121">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, noſtre gendre, elle eſt voſtre femme, mais il ne vous eſt pas permis de l'appeller ainſi, &amp; c'eſt tout ce que vous pourriez faire, ſi vous auiez eſpouſé vne de vos pareilles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, notre gendre, elle est votre femme, mais il ne vous est pas permis de l’appeler ainsi, et c’est tout ce que vous pourriez faire, si vous aviez épousé une de vos pareilles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s122">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s123">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>George Dandin, où t’es- tu fourré?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>George Dandin, où t’es-tu fourré?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s124">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et de grace, mettez pour vu moment voſtre Gentilhommerie à costé, &amp; ſouffrez que ie vous parle maintenant comme ie pourray.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et de grâce, mettez pour vu moment votre Gentilhommerie à côté, et souffrez que je vous parle maintenant comme je pourrai.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s125">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Au diantre ſoit la tyrannie de toutes ces hiſtoires-là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Au diantre soit la tyrannie de toutes ces histoires-là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s126">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous dy donc que ie ſuis mal ſatisfait de mon mariage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous dis donc que je suis mal satisfait de mon mariage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s127">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et la raiſon, mon gendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et la raison, mon gendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s128">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy parler ainſi d'vne choſe dont vous auez tiré de ſi grands auantages?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi parler ainsi d’une chose dont vous avez tiré de si grands avantages?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s129">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et quels auantages, Madame, puiſque Madame y a?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et quels avantages, Madame, puisque Madame y a?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s130">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’auanture n’a pas eſté mauuaiſe pour vous, car ſans moy vos affaires, auec voſtre permiſſiõ, eſtoient fort délabrées, &amp; mon argent a ſeruy à reboucher d’aſſez bons trous;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’avanture n’a pas été mauvaise pour vous, car sans moi vos affaires, avec votre permission, étaient fort délabrées, et mon argent a servi à reboucher d’assez bons trous;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais moy dequoy y ay ie profité, ie vous prie, que d’vn alongement de nom, &amp;  au lieu de George Dandin, d'auoir receu par vous le titre de Monſieur de la Dandiniere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais moi de quoi y ai-je profité, je vous prie, que d’un allongement de nom, et au lieu de George Dandin, d’avoir reçu par vous le titre de Monsieur de la Dandinière.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s131">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne contez-vous rien, mon gendre, l’auantage d’eſtre allié à la maiſon de Sotenuille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne contez-vous rien, mon gendre, l’avantage d’être allié à la maison de Sotenville.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s132">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et à celle de la Prudoterie, dont i’ay l’honneur d’eſtre iſſuë.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et à celle de la Prudoterie, dont j’ai l’honneur d’être issue.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s133">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Maiſon où le ventre anoblit:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Maison où le ventre anoblit:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui par ce beau priuilege rendra vos enfans Gentilshommes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui par ce beau privilège rendra vos enfants Gentilshommes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s134">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, voila qui eſt bien, mes enfans ſeront Gentilshommes, mais ie ſeray cocu moy, ſi l’on n'y met ordre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, voilà qui est bien, mes enfants seront Gentilshommes, mais je serai cocu moi, si l’on n’y met ordre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s135">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que veut dire cela, mon gendre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que veut dire cela, mon gendre?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s136">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela veut dire que voſtre fille ne vit pas comme il faut qu'vne femme viue, &amp; qu'elle fait des choſes qui ſont contre l’honneur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela veut dire que votre fille ne vit pas comme il faut qu’une femme vive, et qu’elle fait des choses qui sont contre l’honneur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s137">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout beau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout beau.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s138">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Prenez garde à ce que vous dites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Prenez garde à ce que vous dites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s139">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma fille eſt d’vne race trop pleine de vertu pour ſe porter iamais à faire aucune choſe dont l’honneſteté ſoit bleſſée, &amp; de la maiſon de la Prudoterie, il y a plus de trois cens ans qu'on n'a point remarqué qu’il y ait eu de femme, Dieu mercy, qui ait fait parler d’elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma fille est d’une race trop pleine de vertu pour se porter jamais à faire aucune chose dont l’honnêteté soit blessée, et de la maison de la Prudoterie, il y a plus de trois cents ans qu’on n’a point remarqué qu’il y ait eu de femme, Dieu merci, qui ait fait parler d’elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s140">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu, dans la maiſon de Sotenuille on n’a iamais veu de coquette, &amp; la brauoure n’y eſt pas plus hereditaire aux maſles, que la chaſteté aux femelles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu, dans la maison de Sotenville on n’a jamais vu de coquette, et la bravoure n’y est pas plus héréditaire aux mâles, que la chasteté aux femelles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s141">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous auons eu vne Iacqueline de la Prudoterie qui ne voulut iamais eſtre la Maiſtreſſe d’vn Duc &amp; Pair, Gouuerneur de noſtre Prouince.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous avons eu une Jacqueline de la Prudoterie qui ne voulut jamais être la Maîtresse d’un Duc et Pair, Gouverneur de notre Province.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s142">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il y a eu vne Mathurine de Sotenuille qui refuſa vingt mille écus d'vn Fauory du Roy, qui ne luy demandoit ſeulement que la faueur de luy parler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il y a eu une Mathurine de Sotenville qui refusa vingt mille écus d’un Favori du Roi, qui ne lui demandait seulement que la faveur de lui parler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s143">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ho bien voſtre fille n’eſt pas ſi difficile que cela, &amp; elle s’eſt appriuoiſée depuis qu'elle eſt chez moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ho bien votre fille n’est pas si difficile que cela, et elle s’est apprivoisée depuis qu’elle est chez moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s144">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Expliquez vous, mon gendre, nous ne ſommes point gens à la ſupporter dans de mauuaiſes actions, &amp; nous ſerons les premiers, ſa mere &amp; moy, à vous en faire la iuſtice.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Expliquez-vous, mon gendre, nous ne sommes point gens à la supporter dans de mauvaises actions, et nous serons les premiers, sa mère et moi, à vous en faire la justice.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s145">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous n’entendons point raillerie ſur les matieres de l'honneur, &amp; nous l’auons éleuée dans toute la ſeuerité poſſible.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous n’entendons point raillerie sur les matières de l’honneur, et nous l’avons élevée dans toute la sévérité possible.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s146">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout ce que ie vous puis dire, c’eſt qu’il y a icy vn certain Courtiſan que vous auez veu, qui eſt amoureux d’elle à ma barbe, &amp; qui luy a fait faire des proteſtations d’amour, qu’elle a tres-humainement eſcoutées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout ce que je vous puis dire, c’est qu’il y a ici un certain Courtisan que vous avez vu, qui est amoureux d’elle à ma barbe, et qui lui a fait faire des protestations d’amour, qu’elle a très humainement écoutées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s147">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iour de Dieu, ie l'étranglerois de mes propres mains, s’il falloit qu’elle forlignaſt de l’honneſteté de ſa mere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jour de Dieu, je l’étranglerais de mes propres mains, s’il fallait qu’elle forlignât de l’honnêteté de sa mère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s148">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu, ie luy paſſerois mon épée au trauers du corps, à elle &amp; au galant, ſi elle auoit forfait à ſon honneur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu, je lui passerais mon épée au travers du corps, à elle et au galant, si elle avait forfait à son honneur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s149">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous ay dit ce qui ſe paſſe pour vous faire mes plaintes, &amp;  ie vous demande raiſon de cette affaire là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous ai dit ce qui se passe pour vous faire mes plaintes, et je vous demande raison de cette affaire-là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s150">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne vous tourmentez point, ie vous la feray de tous deux, &amp;  ie ſuis homme pour ſerrer le bouton à qui que ce puiſſe eſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne vous tourmentez point, je vous la ferai de tous deux, et je suis homme pour serrer le bouton à qui que ce puisse être.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s151">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais eſtes-vous pas bien ſeur auſſi de ce que vous nous dites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais êtes-vous pas bien sûr aussi de ce que vous nous dites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s152">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tres-ſeur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Très sûr.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s153">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Prenez bien garde au moins, car entre Gentilshommes, ce ſont des choſes chatoüilleuſes, &amp; il n'eſt pas queſtion d’aller faire icy vn pas de Clerc.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Prenez bien garde au moins, car entre Gentilshommes, ce sont des choses chatouilleuses, et il n’est pas question d’aller faire ici un pas de Clerc.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s154">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne vous ay rien dit, vous dis-ie, qui ne ſoit veritable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne vous ai rien dit, vous dis-je, qui ne soit véritable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s155">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mamour, allez-vous en parler à voſtre fille, tandis qu’auec mon gendre i’iray parler à l'homme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mamour, allez-vous en parler à votre fille, tandis qu’avec mon gendre j’irai parler à l’homme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s156">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Se pourroit il, mon fils, quelle s’oubliait de la ſorte, apres le ſage exemple que vous ſçauez vous-meſme que ie luy ay donné.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Se pourrait-il, mon fils, qu'elle s’oubliait de la sorte, après le sage exemple que vous savez vous-même que je lui ai donné.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s157">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous allons éclaircir l’affaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous allons éclaircir l’affaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s158">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Suiuez moy, mon gendre, &amp; ne vous mettez pas en peine, vous verrez de quel bois nous nous chauffons lors qu'õ s’attaque à ceux qui nous peuuent appartenir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Suivez moi, mon gendre, et ne vous mettez pas en peine, vous verrez de quel bois nous nous chauffons lorsqu’on s’attaque à ceux qui nous peuvent appartenir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s159">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le voicy qui vient vers nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le voici qui vient vers nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s160">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>MOnſieur, ſuis-ie connu de vous?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>MOnsieur, suis-je connu de vous?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s161">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non pas que ie ſçache, Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non pas que je sache, Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s162">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m'appelle le Baron de Sotenuille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’appelle le Baron de Sotenville.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s163">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m'en réjoüis fort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’en réjouis fort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s164">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon nom eſt connu à la Cour, &amp; i'eus l’honneur dans ma ieuneſſe de me ſignaler des premiers à l’arriere-ban de Nancy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon nom est connu à la Cour, et j’eus l’honneur dans ma jeunesse de me signaler des premiers à l’arrière-ban de Nancy.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s165">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A la bonne heure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À la bonne heure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s166">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur, mon pere Iean-Gilles de Sotenuille eut la gloire d'aſſiſter en perſonne au grand ſiege de Montauban.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur, mon père Jean-Gilles de Sotenville eut la gloire d’assister en personne au grand siège de Montauban.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s167">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'en ſuis rauy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’en suis raui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s168">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et i’ay eu vn ayeul Bertrand de Sotenuille, qui fut ſi conſideré en ſon temps, que d'auoir permiſſion de vendre tout ſon bien pour le voyage d'outre-mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et j’ai eu un aïeul Bertrand de Sotenville, qui fut si considéré en son temps, que d’avoir permission de vendre tout son bien pour le voyage d’outre-mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s169">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie le veux croire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je le veux croire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s170">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il m'a eſté rapporté, Monſieur, que vous aimez &amp; pourſuiuez vne ieune perſonne, qui eſt ma fille pour laquelle ie m’intereſſe, &amp; pour l’homme que vous voyez, qui a l’honneur d’eſtre mon gendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il m’a été rapporté, Monsieur, que vous aimez et poursuivez une jeune personne, qui est ma fille pour laquelle je m’intéresse, et pour l’homme que vous voyez, qui a l’honneur d’être mon gendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s171">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s172">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s173">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ie ſuis bien aiſe de vous parler, pour tirer de vous, s’il vous plaiſt, vn éclairciſſement de cette affaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et je suis bien aise de vous parler, pour tirer de vous, s’il vous plaît, un éclaircissement de cette affaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s174">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vne étrange médiſance.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà une étrange médisance.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s175">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui vous a dit cela, Monſieur?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui vous a dit cela, Monsieur?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s176">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelqu'vn qui croit le bien ſçauoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelqu’un qui croit le bien savoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s177">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce quelqu'vn-là en a menty.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce quelqu’un-là en a menti.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s178">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis honneſte homme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis honnête homme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s179">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Me croyez-vous capable, Monſieur, d’vne action auſſi laſche que celle-là?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Me croyez-vous capable, Monsieur, d’une action aussi lâche que celle-là?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s180">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy aimer vne ieune &amp; belle perſonne, qui a l’honneur d’eſtre la fille de Monſieur le Baron de Sotenuille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi aimer une jeune et belle personne, qui a l’honneur d’être la fille de Monsieur le Baron de Sotenville.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s181">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous reuere trop pour cela, &amp; ſuis trop voſtre ſeruiteur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous révère trop pour cela, et suis trop votre serviteur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s182">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quiconque vous l'a dit, eſt vn ſot.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quiconque vous l’a dit, est un sot.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s183">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, mon gendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, mon gendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s184">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s185">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vn coquin &amp; vn maraut.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est un coquin et un maraut.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s186">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Répondez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Répondez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s187">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Répondez vous-meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Répondez vous-même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s188">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si ie ſçauois qui ſe peut eſtre, ie luy donnerois en voſtre preſence de l’épée dans le ventre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si je savais qui se peut être, je lui donnerais en votre présence de l’épée dans le ventre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s189">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Souſtenez donc la choſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Soutenez donc la chose.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s190">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle eſt toute ſouſtenuë, cela eſt vray.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle est toute soutenue, cela est vrai.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s191">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce voſtre gendre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce votre gendre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s192">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur, qui...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur, qui…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s193">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, c’eſt luy-meſme qui s’en eſt plaint à moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, c’est lui-même qui s’en est plaint à moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s194">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Certes, il peut remercier l’auantage qu’il a de vous appartenir, &amp; ſans cela ie luy apprendrois bien à tenir de pareils diſcours d’vne perſonne comme moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Certes, il peut remercier l’avantage qu’il a de vous appartenir, et sans cela je lui apprendrais bien à tenir de pareils discours d’une personne comme moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s195">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>POurce qui eſt de cela, la ialouſie eſt vne étrange choſe!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>POurce qui est de cela, la jalousie est une étrange chose!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s196">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'amene icy ma fille pour éclaircir l’affaire en preſence de tout le monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’amène ici ma fille pour éclaircir l’affaire en présence de tout le monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s197">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt ce donc vous, Madame, qui auez dit à voſtre mary que ie ſuis amoureux de vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce donc vous, Madame, qui avez dit à votre mari que je suis amoureux de vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s198">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy, &amp; comment luy aurois-ie dit?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi, et comment lui aurais-je dit?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s199">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce que cela eſt?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce que cela est?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s200">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie voudrois bien le voir vrayment que vous fuſſiez amoureux de moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je voudrais bien le voir vraiment que vous fussiez amoureux de moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s201">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ioüez vous-y, ie vous en prie, vous trouuerez à qui parler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jouez-vous-y, je vous en prie, vous trouverez à qui parler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s202">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C'eſt vne choſe que ie vous conſeille de faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une chose que je vous conseille de faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s203">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ayés recours pour voir à tous les détours des Amans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ayez recours pour voir à tous les détours des Amants.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s204">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſſayez vn peu par plaiſir à m'enuoyer des ambaſſades, à m’écrire ſecrettemẽt de petits billets doux, à épier les momens que mon mary n’y ſera pas, ou le temps que ie ſortiray pour me parler de voſtre amour.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Essayez un peu par plaisir à m’envoyer des ambassades, à m’écrire secrètement de petits billets doux, à épier les moments que mon mari n’y sera pas, ou le temps que je sortirai pour me parler de votre amour.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s205">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n’auez qu'à y venir, ie vous promets que vous ſerez receu comme il faut.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’avez qu’à y venir, je vous promets que vous serez reçu comme il faut.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s206">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé là là, Madame, tout doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé là là, Madame, tout doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s207">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il n’eſt pas neceſſaire de me faire tant de leçons, &amp;  de vous tant ſcandaliſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il n’est pas nécessaire de me faire tant de leçons, et de vous tant scandaliser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s208">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui vous dit que ie ſonge à vous aimer?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui vous dit que je songe à vous aimer?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s209">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ſçay-ie moy ce qu'on me vient conter icy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que sais-je moi ce qu’on me vient conter ici?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s210">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On dira ce que l’on voudra.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On dira ce que l’on voudra.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s211">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais vous ſçauez ſi ie vous ay parlé d’amour lors que ie vous ay rencontrée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais vous savez si je vous ai parlé d’amour lorsque je vous ai rencontrée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s212">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n’auiez qu'à le faire, vous auriez eſté bien venu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’aviez qu’à le faire, vous auriez été bien venu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s213">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous aſſeure qu’auec moy vous n’auez rien à craindre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous assure qu’avec moi vous n’avez rien à craindre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s214">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ie ne ſuis point homme à donner du chagrin aux Belles, &amp; que ie vous reſpecte trop, &amp;  vous &amp; Meſſieurs vos parens, pour auoir la penſée d’eſtre amoureux de vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que je ne suis point homme à donner du chagrin aux Belles, et que je vous respecte trop, et vous et Messieurs vos parents, pour avoir la pensée d’être amoureux de vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s215">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Me DE SOTENVILLE. Hé bien vous le voyez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Me DE SOTENVILLE. Hé bien vous le voyez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s216">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous voila ſatisfait, mon gendre, que dites-vous à cela?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous voilà satisfait, mon gendre, que dites-vous à cela?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s217">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie dis que ce ſont là des contes à dormir debout.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je dis que ce sont là des contes à dormir debout.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s218">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ie ſçay bien ce que ie ſçay, &amp; que tantoſt, puiſqu'il faut parler, elle a receu vne ambaſſade de ſa part.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que je sais bien ce que je sais, et que tantôt, puisqu’il faut parler, elle a reçu une ambassade de sa part.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s219">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy, i’ay receu vne ambaſſade.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi, j’ai reçu une ambassade.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s220">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'ay enuoyé vne ambaſſade?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai envoyé une ambassade?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s221">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s222">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-il vray?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-il vrai?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s223">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Par ma foy voila vne étrange fauſſeté.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Par ma foi voilà une étrange fausseté.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s224">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Taiſez vous, carogne que vous eſtes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Taisez-vous, carogne que vous êtes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s225">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſçay de vos nouuelles, &amp; c'eſt vous qui tantoſt auez introduit le Courier.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je sais de vos nouvelles, et c’est vous qui tantôt avez introduit le Courier.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s226">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui moy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui moi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s227">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s228">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne faites point tant la ſucrée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne faites point tant la sucrée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s229">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s230">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que le monde aujourd'huy eſt remply de meſchanceté, de m’aller ſoupçonner ainſi, moy qui ſuis l’innocence meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que le monde aujourd’hui est rempli de méchanceté, de m’aller soupçonner ainsi, moi qui suis l’innocence même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s231">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Taiſez-vous, bonne piece.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Taisez-vous, bonne pièce.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s232">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous faites la ſournoiſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous faites la sournoise.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s233">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie vous connois il y a long-temps, &amp; vous eſtes vne deſſalée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je vous connais il y a longtemps, et vous êtes une dessalée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s234">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame eſt-ce que...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame est-ce que…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s235">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Taiſez-vous, vous dis-ie, vous pourriez bien porter la folle-enchere de tous les autres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Taisez-vous, vous dis-je, vous pourriez bien porter la folle enchère de tous les autres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s236">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et vous n’auez point de pere Gentilhomme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et vous n’avez point de père Gentilhomme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s237">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne impoſture ſi grande, &amp; qui me touche ſi fort au cœur, que ie ne puis pas meſme auoir la force d’y répondre; cela eſt bien horrible d’eſtre accuſée par vn mary lors qu'on ne luy fait rien qui ne ſoit à faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une imposture si grande, et qui me touche si fort au cœur, que je ne puis pas même avoir la force d’y répondre; cela est bien horrible d’être accusée par un mari lorsqu’on ne lui fait rien qui ne soit à faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s238">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s239">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſi ie ſuis blaſmable de quelque choſe, c’eſt d’en vſer trop bien auec luy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>si je suis blâmable de quelque chose, c’est d’en user trop bien avec lui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s240">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aſſeurément.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Assurément.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s241">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout mon malheur eſt de le trop conſiderer, &amp; pluſt au Ciel que ie fuſſe capable de ſouffrir, comme il dit, les galanteries de quelqu’vn, ie ne ſerois pas tant à plaindre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout mon malheur est de le trop considérer, et plût au Ciel que je fusse capable de souffrir, comme il dit, les galanteries de quelqu’un, je ne serais pas tant à plaindre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s242">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu, ie me retire, &amp; ie ne puis plus endurer qu’on m’outrage de cette ſorte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu, je me retire, et je ne puis plus endurer qu’on m’outrage de cette sorte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s243">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allez, vous ne meritez pas l'honneſte femme qu’on vous a donnée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allez, vous ne méritez pas l’honnête femme qu’on vous a donnée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s244">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Par ma foy, il meriteroit qu’elle luy fiſt dire vray, &amp; ſi i'eſtois en ſa place ie n’y marchanderois pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Par ma foi, il mériterait qu’elle lui fît dire vrai, et si j’étais en sa place je n’y marchanderais pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s245">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, Monſieur, vous deuez pour le punir, faire l’amour à ma Maiſtreſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Monsieur, vous devez pour le punir, faire l’amour à ma Maîtresse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s246">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pouſſez, c’eſt moy qui vous le dy, ce ſera fort bien employé, &amp; ie m’offre à vous y ſeruir, puiſqu’il m’en a deſia taxée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Poussez, c’est moi qui vous le dis, ce sera fort bien employé, et je m’offre à vous y servir, puisqu’il m’en a déjà taxée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s247">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous meritez, mon gendre, qu’on vous diſe ces choſes là, &amp; voſtre procedé met tout le monde contre vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous méritez, mon gendre, qu’on vous dise ces choses là, et votre procédé met tout le monde contre vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s248">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allez, ſongez à mieux traiter vne Demoiſelle bien née, &amp; prenez garde deſormais à ne plus faire de pareilles beueuës.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allez, songez à mieux traiter une Demoiselle bien née, et prenez garde desormais à ne plus faire de pareilles bévues.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s249">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'enrage de bon cœur d’auoir tort, lors que i’ay raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’enrage de bon cœur d’avoir tort, lorsque j’ai raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s250">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur, vous voyez comme i’ay eſté fauſſement accusé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur, vous voyez comme j’ai été faussement accusé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s251">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous eſtes homme qui ſçauez les maximes du point d’honneur, &amp; ie vous demande raiſon de l'affront qui m’a eſté fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous êtes homme qui savez les maximes du point d’honneur, et je vous demande raison de l’affront qui m’a été fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s252">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt iuſte, &amp; c’eſt l’ordre des procedez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est juste, et c’est l’ordre des procédés.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s253">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, mon gendre, faites ſatisfaction à Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, mon gendre, faites satisfaction à Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s254">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment ſatisfaction.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment satisfaction.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s255">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s256">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela ſe doit dans les regles pour l’auoir à tort accuſé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela se doit dans les règles pour l’avoir à tort accusé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s257">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne choſe moy dont ie ne demeure pas d’accord de l’auoir à tort accuſé, &amp; ie ſçay bien ce que i’en penſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une chose moi dont je ne demeure pas d’accord de l’avoir à tort accusé, et je sais bien ce que j’en pense.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s258">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il n’importe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il n’importe.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s259">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelque penſée qui vous puiſſe reſter, il a nié, c’eſt ſatisfaire les perſonnes, &amp; l'on n'a nul droit de ſe plaindre de tout homme qui ſe dédit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelque pensée qui vous puisse rester, il a nié, c’est satisfaire les personnes, et l’on n’a nul droit de se plaindre de tout homme qui se dédit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s260">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si bien donc que ſi ie le trouuois couché auec ma femme, il en ſeroit quitte pour ſe dédire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si bien donc que si je le trouvais couché avec ma femme, il en serait quitte pour se dédire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s261">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point de raiſonnement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point de raisonnement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s262">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Faites-luy les excuſes que ie vous dy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Faites-lui les excuses que je vous dis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s263">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy, ie luy feray encore des excuſes apres...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi, je lui ferai encore des excuses après…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s264">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons vous dy-ie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons vous di-je.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s265">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il n’y a rien à balancer, &amp; vous n’auez que faire d’auoir peur d'en trop faire, puiſque c’eſt moy qui vous conduy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il n’y a rien à balancer, et vous n’avez que faire d’avoir peur d’en trop faire, puisque c’est moi qui vous conduis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s266">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne ſçaurois...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne saurais…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s267">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu, mon gendre, ne m'échauffez pas la bile, ie me mettrois auec luy contre vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu, mon gendre, ne m’échauffez pas la bile, je me mettrais avec lui contre vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s268">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s269">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Laiſſez-vous gouuerner par moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Laissez-vous gouverner par moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s270">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah George Dandin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah George Dandin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s271">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voſtre bonnet à la main le premier, Monſieur eſt Gentilhomme, &amp; vous ne l'eſtes pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Votre bonnet à la main le premier, Monsieur est Gentilhomme, et vous ne l’êtes pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s272">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’enrage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’enrage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s273">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Repetez apres moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Répétez après moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s274">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s275">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s276">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il voit que ſon gendre fait difficulté de luy obeyr.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il voit que son gendre fait difficulté de lui obéir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s277">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous demande pardon. Ah.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous demande pardon. Ah.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s278">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous demande pardon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous demande pardon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s279">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Des mauuaiſes penſées que i’ay euës de vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Des mauvaises pensées que j’ai eues de vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s280">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Des mauuaiſes penſées que i’ay euës de vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Des mauvaises pensées que j’ai eues de vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s281">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt que ie n’auois pas l’honneur de vous connoiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est que je n’avais pas l’honneur de vous connaître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s282">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt que ie n’auois pas l’honneur de vous connoiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est que je n’avais pas l’honneur de vous connaître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s283">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ie vous prie de croire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et je vous prie de croire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s284">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ie vous prie de croire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et je vous prie de croire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s285">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ie ſuis voſtre ſeruiteur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que je suis votre serviteur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s286">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voulez vous que ie ſois ſeruiteur d’vn homme qui me veut faire cocu?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voulez-vous que je sois serviteur d’un homme qui me veut faire cocu?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s287">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il le menace encore.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il le menace encore.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s288">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s289">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſuffit, Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il suffit, Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s290">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, ie veux qu’il acheue, &amp; que tout aille dans les formes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, je veux qu’il achève, et que tout aille dans les formes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s291">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ie ſuis voſtre ſeruiteur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que je suis votre serviteur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s292">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ie ſuis voſtre ſeruiteur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que je suis votre serviteur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s293">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur, ie ſuis le voſtre de tout mon cœur, &amp; ie ne ſonge plus à ce qui s’eſt paſſé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur, je suis le vôtre de tout mon cœur, et je ne songe plus à ce qui s’est passé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s294">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pour vous, Monſieur, ie vous donne le bonjour, &amp; ſuis faſché du petit chagrin que vous auez eu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pour vous, Monsieur, je vous donne le bonjour, et suis fâché du petit chagrin que vous avez eu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s295">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous baiſe les mains, &amp;  quand il vous plaira ie vous donneray le diuertiſſement de courre vn liévre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous baise les mains, et quand il vous plaira je vous donnerai le divertissement de courre un lièvre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s296">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt trop de grace que vous me faites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est trop de grâce que vous me faites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s297">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila, mon gendre, comme il faut pouſſer les choſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà, mon gendre, comme il faut pousser les choses.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s298">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s299">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sçachez que vous eſtes entré dans vne famille qui vous donnera de l’appuy, &amp;  ne ſouffrira point que l'on vous faſſe aucun affront.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sachez que vous êtes entré dans une famille qui vous donnera de l’appui, et ne souffrira point que l’on vous fasse aucun affront.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s300">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah que le...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah que le…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s301">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vous l’auez voulu, vous l'auez voulu, George Dandin, vous l’auez voulu, cela vous ſied fort bien, &amp; vous voila ajuſté comme il faut, vous auez iuſtement ce que vous meritez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vous l’avez voulu, vous l’avez voulu, George Dandin, vous l’avez voulu, cela vous sied fort bien, et vous voilà ajusté comme il faut, vous avez justement ce que vous méritez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s302">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons il s’agit ſeulement de deſabufer le pere &amp; la mere, &amp; ie pourray trouuer peut- eſtre quelque moyen d'y reüſſir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons il s’agit seulement de désabufer le père et la mère, et je pourrai trouver peut-être quelque moyen d’y réussir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s303">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>UVy i'ay bien deuiné qu'il falloit que cela vinſt de toy, &amp; que tu l'euſſes dit à quelqu’vn qui l'ait raporté à noſtre Maiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>OUi j’ai bien deviné qu’il fallait que cela vïnt de toi, et que tu l’eusses dit à quelqu’un qui l’ait raporté à notre Maître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s304">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Par ma foy ie n’en ay touché qu’vn petit mot en paſſant à vn homme, afin qu’il ne diſt point qu’il m’auoit veu ſortir, &amp; il faut que les gens en ce pays-cy ſoient de grands babillards.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Par ma foi je n’en ai touché qu’un petit mot en passant à un homme, afin qu’il ne dît point qu’il m’avait vu sortir, et il faut que les gens en ce pays-ci soient de grands babillards.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s305">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vrayment ce Monſieur le Vicomte a bien choiſi ſon monde que de te prendre pour ſon Ambaſſadeur, &amp; il s’eſt allé ſeruir là d’vn homme bien chanceux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vraiment ce Monsieur le Vicomte a bien choisi son monde que de te prendre pour son Ambassadeur, et il s’est allé servir là d’un homme bien chanceux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s306">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va, vne autre fois ie ſeray plus fin, &amp; ie prendray mieux garde à moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va, une autre fois je serai plus fin, et je prendrai mieux garde à moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s307">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, oüy, il ſera temps.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, oui, il sera temps.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s308">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne parlons plus de cela, écoute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne parlons plus de cela, écoute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s309">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que veux tu que i'écoute?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que veux tu que j’écoute?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s310">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tourne vn peu ton viſage deuers moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tourne un peu ton visage devers moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s311">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien qu’eſt-ce?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien qu’est-ce?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s312">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s313">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s314">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé la, ne ſçais-tu pas bien ce que ie veux dire?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé la, ne sais-tu pas bien ce que je veux dire?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s315">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s316">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Morgué je t’aime.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Morgué je t’aime.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s317">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout de bon?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout de bon?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s318">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy le diable m’emporte, tu me peux croire, puis que i’en iure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui le diable m’emporte, tu me peux croire, puisque j’en jure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s319">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A la bonne heure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À la bonne heure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s320">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie me ſens tout triboüiller le coeur quand ie te regarde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je me sens tout tribouiller le cœur quand je te regarde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s321">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m’en réjoüis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’en réjouis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s322">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment eſt-ce que tu fais pour eſtre ſi jolie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment est-ce que tu fais pour être si jolie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s323">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie fais comme font les autres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je fais comme font les autres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s324">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vois tu, il ne faut point tant de beurre pour faire vn quarteron.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vois-tu, il ne faut point tant de beurre pour faire un quarteron.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s325">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si tu veux tu ſeras ma femme, ie ſeray ton mary, &amp; nous ſerons tous deux mary &amp; femme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si tu veux tu seras ma femme, je serai ton mari, et nous serons tous deux mari et femme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s326">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu ſerois peut- eſtre ialoux comme noſtre Maiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu serais peut-être jaloux comme notre Maître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s327">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s328">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pour moy ie hais les maris ſoupçonneux, &amp; i’en veux vn qui ne s’épouuante de rien, vn ſi plein de confiance, &amp; ſi ſeur de ma chaſteté, qu’il me viſt ſans inquietude au milieu de trente hommes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pour moi je hais les maris soupçonneux, et j’en veux un qui ne s’épouvante de rien, un si plein de confiance, et si sûr de ma chasteté, qu’il me vît sans inquiétude au milieu de trente hommes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s329">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien, ie ſeray tout comme cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien, je serai tout comme cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s330">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt la plus ſotte choſe du monde que de ſe deffier d'vne femme, &amp; de la tourmenter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est la plus sotte chose du monde que de se défier d'une femme, et de la tourmenter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s331">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La verité de l’affaire eſt qu’on n’y gagne rien de bon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La vérité de l’affaire est qu’on n’y gagne rien de bon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s332">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>cela nous fait ſonger à mal, &amp; ce ſont ſouuent les marys qui auec leurs vacarmes ſe font eux-meſmes ce qu’ils ſont.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>cela nous fait songer à mal, et ce sont souvent les maris qui avec leurs vacarmes se font eux-mêmes ce qu’ils sont.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s333">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien, ie te donneray la liberté de faire tout ce qu’il te plaira.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien, je te donnerai la liberté de faire tout ce qu’il te plaira.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s334">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila comme il faut faire pour n’eſtre point trompé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà comme il faut faire pour n’être point trompé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s335">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Lors qu’vn mary ſe met à noſtre diſcretion, nous ne prenons de liberté que ce qu'il nous en faut, &amp; il en eſt comme auec ceux qui nous ouurent leur bource &amp;  nous diſent, prenez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lors qu’un mari se met à notre discrétion, nous ne prenons de liberté que ce qu’il nous en faut, et il en est comme avec ceux qui nous ouvrent leur bourse et nous disent, prenez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s336">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous en vſons honneſtement, &amp;  nous nous contentons de la raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous en usons honnêtement, et nous nous contentons de la raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s337">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ceux qui nous chicanent, nous nous efforçons de les tondre, &amp; nous ne les épargnons point.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ceux qui nous chicanent, nous nous efforçons de les tondre, et nous ne les épargnons point.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s338">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s339">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie feray de ceux qui ouurent leur bource, &amp; tu n’as qu’à te marier auec moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ferai de ceux qui ouvrent leur bourse, et tu n’as qu’à te marier avec moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s340">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien bien nous verrons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien bien nous verrons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s341">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vien donc icy, Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Viens donc ici, Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s342">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que veux-tu?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que veux-tu?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s343">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Viens, te dis je.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Viens, te dis-je.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s344">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s345">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s346">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie n'aime pas les patineurs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je n’aime pas les patineurs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s347">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh vn petit brin d’amitié.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh un petit brin d’amitié.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s348">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Laiſſe moy là, te dis-je, ie n'entends pas raillerie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Laisse-moi là, te dis-je, je n’entends pas raillerie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s349">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s350">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ahy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ahi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s351">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s352">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que tu es rude à pauures gens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que tu es rude à pauvres gens.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s353">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Fy, que cela eſt mal honneſte de refuſer les perſonnes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fi, que cela est malhonnête de refuser les personnes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s354">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>N'as-tu point de honte d’eſtre belle, &amp; de ne vouloir pas qu’on te careſſe?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>N’as-tu point de honte d’être belle, et de ne vouloir pas qu’on te caresse?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s355">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh-là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s356">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te donneray ſur le nez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te donnerai sur le nez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s357">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oh la farouche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oh la farouche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s358">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La ſauuage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La sauvage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s359">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Fy poüa la vilaine qui eſt cruelle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fi poua la vilaine qui est cruelle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s360">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu t'émancipes trop.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu t’émancipes trop.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s361">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu'eſt-ce que cela te couſteroit de me laiſſer vn peu faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’est-ce que cela te coûterait de me laisser un peu faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s362">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il faut que tu te donnes patience.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il faut que tu te donnes patience.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s363">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vn petit baiſer ſeulement en rabattant ſur noſtre mariage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Un petit baiser seulement en rabattant sur notre mariage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s364">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis voſtre Seruante.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis votre Servante.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s365">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine, ie t’en prie, ſur l'et-tant moins.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine, je t’en prie, sur l’et-tant moins.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s366">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh que nenny.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh que nenni.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s367">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'y ay deſia eſté attrappée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’y ai déjà été attrappée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s368">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s369">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va-t'en, &amp; dis à Monſieur le Vicomte que i’auray ſoin de rendre ſon billet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va-t’en, et dis à Monsieur le Vicomte que j’aurai soin de rendre son billet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s370">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu beauté rude aſniere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu beauté rude ânière.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s371">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le mot eſt amoureux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le mot est amoureux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s372">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu rocher, caillou, pierre de taille, &amp; tout ce qu’il y a de plus dur au monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu rocher, caillou, pierre de taille, et tout ce qu’il y a de plus dur au monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s373">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vais remettre aux mains de ma Maiſtreſſe...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vais remettre aux mains de ma Maîtresse…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s374">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais la voicy auec ſon Mary, éloignons-nous, &amp; attendons qu'elle ſoit ſeule.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais la voici avec son Mari, éloignons-nous, et attendons qu'elle soit seule.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s375">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>NOn non, on ne m’abuſe pas auec tant de facilité, &amp; ie ne ſuis que trop certain que le rapport que l’on m’a fait eſt veritable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>NOn non, on ne m’abuse pas avec tant de facilité, et je ne suis que trop certain que le rapport que l’on m’a fait est véritable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s376">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'ay de meilleurs yeux qu’on ne penſe, &amp; voſtre galimatias ne m’a point tantoſt ébloüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai de meilleurs yeux qu’on ne pense, et votre galimatias ne m’a point tantôt ébloui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s377">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah la voila.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah la voilà.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s378">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais le mary eſt auec elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais le mari est avec elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s379">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Au trauers de toutes vos grimaces, i’ay veu la verité de ce que l’on m’a dit, &amp; le peu de reſpect que vous auez pour le nœud qui nous ioint.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Au travers de toutes vos grimaces, j’ai vu la vérité de ce que l’on m’a dit, et le peu de respect que vous avez pour le nœud qui nous joint.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s380">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu laiſſez là voſtre reuerence, ce n’eſt pas de ces ſortes de reſpect dont ie vous parle, &amp; vous n’auez que faire de vous moquer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu laissez là votre révérence, ce n’est pas de ces sortes de respect dont je vous parle, et vous n’avez que faire de vous moquer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s381">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy, me moquer!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi, me moquer!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s382">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>en aucune façon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>en aucune façon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s383">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſçay voſtre penſée, &amp; connois...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je sais votre pensée, et connais…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s384">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Encore?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Encore?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s385">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ah ne raillons pas dauantage!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ah ne raillons pas davantage!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s386">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie n’ignore pas qu'à cauſe de voſtre nobleſſe vous me tenez fort au deſſous de vous, &amp; le reſpect que ie vous veux dire ne regarde point ma perſonne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je n’ignore pas qu’à cause de votre noblesse vous me tenez fort au dessous de vous, et le respect que je vous veux dire ne regarde point ma personne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s387">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’entens parler de celuy que vous deuez à des nœuds auſſi venerables que le ſont ceux du mariage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’entends parler de celui que vous devez à des nœuds aussi vénérables que le sont ceux du mariage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s388">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne faut point leuer les épaules, &amp; ie ne dis point de ſottiſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne faut point lever les épaules, et je ne dis point de sottises.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s389">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui ſonge à leuer les épaules?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui songe à lever les épaules?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s390">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu nous voyons clair.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu nous voyons clair.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s391">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous dis encore vne fois que le mariage eſt vne chaiſne à laquelle on doit porter toute ſorte de reſpect, &amp; que c’eſt fort mal fait à vous d'en vſer comme vous faites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous dis encore une fois que le mariage est une chaîne à laquelle on doit porter toute sorte de respect, et que c’est fort mal fait à vous d’en user comme vous faites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s392">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy oüy mal fait à vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui oui mal fait à vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s393">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vous n’auez que faire de hocher la teſte, &amp; de me faire la grimace.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vous n’avez que faire de hocher la tête, et de me faire la grimace.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s394">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s395">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie ne ſçay ce que vous voulez dire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je ne sais ce que vous voulez dire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s396">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie le ſçay fort bien moy, &amp;  vos mépris me ſont connus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je le sais fort bien moi, et vos mépris me sont connus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s397">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si ie ne ſuis pas né noble, au moins ſuis ie d’vne race où il n’y a point de reproche, &amp;  la famille des Dandins...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si je ne suis pas né noble, au moins suis-je d’une race où il n’y a point de reproche, et la famille des Dandins…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s398">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Derriere Angelique ſans eſtre apperceu de Dandin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Derrière Angélique sans être aperçu de Dandin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s399">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vn moment d’entretien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Un moment d’entretien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s400">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s401">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s402">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne dis mot.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne dis mot.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s403">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le voila qui vient roder autour de vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le voilà qui vient roder autour de vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s404">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien eſt-ce ma faute?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien est-ce ma faute?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s405">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que voulez vous que i'y faſſe?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que voulez-vous que j’y fasse?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s406">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie veux que vous y faſſiez ce que fait vne femme qui ne veut plaire qu'à ſon mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je veux que vous y fassiez ce que fait une femme qui ne veut plaire qu’à son mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s407">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy qu’on en puiſſe dire, les Galans n’obſedent iamais que quand on le veut bien, il y a vn certain air doucereux qui les attire ainſi que le miel fait les mouches, &amp;  les honneſtes femmes ont des manieres qui les ſcauent chaſſer d’abord.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi qu’on en puisse dire, les Galants n’obsèdent jamais que quand on le veut bien, il y a un certain air doucereux qui les attire ainsi que le miel fait les mouches, et les honnêtes femmes ont des manières qui les savent chasser d’abord.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s408">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy les chaſſer?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi les chasser?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s409">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par quelle raiſon, ie ne me ſcandaliſe point qu’on me trouue bien faite, &amp; cela me fait du plaiſir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par quelle raison, je ne me scandalise point qu’on me trouve bien faite, et cela me fait du plaisir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s410">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s411">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais quel perſonnage voulez-vous que ioüe vn mary pendant cette galanterie?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais quel personnage voulez-vous que joue un mari pendant cette galanterie?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s412">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le perſonnage d’vn honneſte homme qui eſt bien aiſe de voir ſa femme conſiderée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le personnage d’un honnête homme qui est bien aise de voir sa femme considérée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s413">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis voſtre valet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis votre valet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s414">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce n'eſt pas là mon conte, &amp; les Dandins ne ſont point accouſtumez à cette mode-là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce n’est pas là mon compte, et les Dandins ne sont point accoutumés à cette mode-là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s415">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oh les Dandins s’y accouſtumeront s’ils veulent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oh les Dandins s’y accoutumeront s’ils veulent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s416">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Car pour moy ie vous declare que mon deſſein n'eſt pas de renoncer au monde, &amp; de m’enterrer toute viue dans vn mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Car pour moi je vous déclare que mon dessein n’est pas de renoncer au monde, et de m’enterrer toute vive dans un mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s417">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment, parce qu’vn homme s’auiſe de nous épouſer, il faut d’abord que toutes choſes ſoient finies pour nous, &amp; que nous rompions tout commerce auec les viuans?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment, parce qu’un homme s’avise de nous épouser, il faut d’abord que toutes choses soient finies pour nous, et que nous rompions tout commerce avec les vivants?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s418">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt vne choſe merueilleuſe que cette tyrannie de Meſſieurs les marys, &amp; ie les trouue bons de vouloir qu’on ſoit morte à tous les diuertiſſemens, &amp; qu’on ne viue que pour eux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est une chose merveilleuse que cette tyrannie de Messieurs les maris, et je les trouve bons de vouloir qu’on soit morte à tous les divertissements, et qu’on ne vive que pour eux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s419">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie me moque de cela, &amp; ne veux point mourir ſi ieune.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je me moque de cela, et ne veux point mourir si jeune.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s420">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt ainſi que vous ſatisfaites aux engagemens de la foy que vous m’auez donnée publiquement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est ainsi que vous satisfaites aux engagements de la foi que vous m’avez donnée publiquement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s421">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s422">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie ne vous l’ay point donnée de bon cœur, &amp;  vous me l’auez arrachée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je ne vous l’ai point donnée de bon cœur, et vous me l’avez arrachée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s423">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>M’auez-vous auant le mariage demandé mon conſentement, &amp; ſi ie voulois bien de vous?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>M’avez-vous avant le mariage demandé mon consentement, et si je voulais bien de vous?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s424">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n’auez conſulté pour cela que mon pere, &amp; ma mere, ce ſont eux proprement qui vous ont épouſé, &amp; c'eſt pourquoy vous ferez bien de vous plaindre touſiours à eux des torts que l’on pourra vous faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’avez consulté pour cela que mon père, et ma mère, ce sont eux proprement qui vous ont épousé, et c’est pourquoi vous ferez bien de vous plaindre toujours à eux des torts que l’on pourra vous faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s425">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pour moy qui ne vous ay point dit de vous marier auec moy, &amp; que vous auez priſe ſans conſulter mes ſentimens, ie pretens n'eſtre point obligée à me ſoumettre en eſclaue à vos volontez, &amp; ie veux iouyr, s’il vous plaiſt, de quelque nombre de beaux iours que m’offre la ieuneſſe; prendre les douces libertez, que que l'âge me permet, voir vn peu le beau monde, &amp;  gouſter le plaiſir de m’ouyr dire des douceurs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pour moi qui ne vous ai point dit de vous marier avec moi, et que vous avez prise sans consulter mes sentiments, je prétends n’être point obligée à me soumettre en esclave à vos volontés, et je veux jouir, s’il vous plaît, de quelque nombre de beaux jours que m’offre la jeunesse; prendre les douces libertés, que que l’âge me permet, voir un peu le beau monde, et goûter le plaisir de m’ouïr dire des douceurs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s426">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Preparez- vous y pour voſtre punition, &amp; rendez graces au Ciel de ce que ie ne ſuis pas capable de quelque choſe de pis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Préparez-vous y pour votre punition, et rendez grâces au Ciel de ce que je ne suis pas capable de quelque chose de pis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s427">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s428">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt ainſi que vous le prenez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est ainsi que vous le prenez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s429">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis voſtre mary, &amp; ie vous dy que ie n’entens pas cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis votre mari, et je vous dis que je n’entends pas cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s430">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy ie ſuis voſtre femme, &amp; ie vous dy que ie l’entens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi je suis votre femme, et je vous dis que je l’entends.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s431">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il me prend des tentations d’accommoder tout ſon viſage à la compoſte, &amp; le mettre en eſtat de ne plaire de ſa vie aux diſeurs de fleurettes. Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il me prend des tentations d’accommoder tout son visage à la compote, et le mettre en état de ne plaire de sa vie aux diseurs de fleurettes. Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s432">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>allons, George Dandin, ie ne pourrois me retenir, &amp; il vaut mieux quitter la place.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>allons, George Dandin, je ne pourrais me retenir, et il vaut mieux quitter la place.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s433">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'Auois, Madame, impatience qu’il s’en allaſt pour vous rendre ce mot de la part que vous ſçauez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’Avois, Madame, impatience qu’il s’en allât pour vous rendre ce mot de la part que vous savez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s434">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voyons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voyons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s435">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ce que ie puis remarquer, ce qu’on luy dit ne luy déplaiſt pas trop.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ce que je puis remarquer, ce qu’on lui dit ne lui déplaît pas trop.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s436">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah Claudine que ce billet s’explique d’vne façon galante!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah Claudine que ce billet s’explique d’une façon galante!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s437">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que dans tous leurs diſcours, &amp; dans toutes leurs actions les gens de Cour ont vn air agreable, &amp; qu’eſt-ce que c’eſt aupres d’eux que nos gens de Prouince?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que dans tous leurs discours, et dans toutes leurs actions les gens de Cour ont un air agréable, et qu’est-ce que c’est auprès d’eux que nos gens de Province?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s438">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie croy qu’apres les auoir veus, les Dandins ne vous plaiſent gueres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je crois qu’après les avoir vus, les Dandins ne vous plaisent guère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s439">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Demeure icy, ie m’en vais faire la réponſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Demeure ici, je m’en vais faire la réponse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s440">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie n'ay pas beſoin, que ie penſe, de luy recommander de la faire agreable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je n’ai pas besoin, que je pense, de lui recommander de la faire agréable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s441">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais voicy...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais voici…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s442">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>VRayment, Monſieur, vous auez pris là vn habile meſſager.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>VRaiment, Monsieur, vous avez pris là un habile messager.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s443">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie n’ay pas oſé enuoyer de mes gens, mais, ma pauure Claudine, il faut que ie te recompenſe des bons offices que ie ſçay que tu m’as rendus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je n’ai pas osé envoyer de mes gens, mais, ma pauvre Claudine, il faut que je te récompense des bons offices que je sais que tu m’as rendus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s444">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s445">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur il n'eſt pas neceſſaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur il n’est pas nécessaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s446">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, Monſieur, vous n’auez que faire de vous donner cette peine là, &amp; ie vous rends ſeruice, parce que vous le meritez, &amp; que ie me ſens au cœur de l’inclination pour vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, Monsieur, vous n’avez que faire de vous donner cette peine là, et je vous rends service, parce que vous le méritez, et que je me sens au cœur de l’inclination pour vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s447">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te ſuis obligé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te suis obligé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s448">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Puis que nous ſerons mariez, donne moy cela que ie le mette auec le mien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Puisque nous serons mariés, donne-moi cela que je le mette avec le mien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s449">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te le garde auſſi bien que le baiſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te le garde aussi bien que le baiser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s450">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dy-moy, as-tu rendu mon billet à ta belle Maiſtreſſe?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dis-moi, as-tu rendu mon billet à ta belle Maîtresse?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s451">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, elle eſt allée y répondre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, elle est allée y répondre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s452">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais, Claudine, n’y a-t’il pas moyen que ie la puiſſe entretenir?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais, Claudine, n’y a-t-il pas moyen que je la puisse entretenir?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s453">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, venez auec moy, ie vous feray parler à elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, venez avec moi, je vous ferai parler à elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s454">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais le trouuera-t’elle bon, &amp; n’y a-t’il rien à riſquer?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais le trouvera-t-elle bon, et n’y a-t-il rien à risquer?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s455">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non non, ſon mary n’eſt pas au logis &amp; puis, ce n’eſt pas luy qu'elle a le plus à ménager, c’eſt ſon pere &amp; ſa mere, &amp; pourueu qu’ils ſoient preuenus, tout le reſte n’eſt point à craindre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non non, son mari n’est pas au logis et puis, ce n’est pas lui qu’elle a le plus à ménager, c’est son père et sa mère, et pourvu qu’ils soient prévenus, tout le reste n’est point à craindre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s456">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m’abandonne à ta conduite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’abandonne à ta conduite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s457">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Teſtiguenne que i'auray là vne habile femme, elle a de l’eſprit comme quatre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Testiguenne que j’aurai là une habile femme, elle a de l’esprit comme quatre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s458">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>VOicy mon homme de tantoſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>VOici mon homme de tantôt.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s459">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pluſt au Ciel qu’il puſt ſe reſoudre à vouloir rendre témoignage au pere &amp; à la mere de ce qu’ils ne veulent point croire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Plût au Ciel qu’il pût se résoudre à vouloir rendre témoignage au père et à la mère de ce qu’ils ne veulent point croire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s460">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah vous voila, Monſieur le babillard, à qui i’auois tant recommandé de ne point parler, &amp; qui me l’aviez tant promis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah vous voilà, Monsieur le babillard, à qui j’avais tant recommandé de ne point parler, et qui me l’aviez tant promis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s461">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous eſtes donc vn cauſeur, &amp; vous allez redire ce que l’on vous dit en ſecret.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous êtes donc un causeur, et vous allez redire ce que l’on vous dit en secret.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s462">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s463">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s464">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous auez eſté tout raporter au mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous avez été tout rapporter au mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s465">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et vous eſtes cauſe qu’il a fait du vacarme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et vous êtes cause qu’il a fait du vacarme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s466">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis bien ayſe de ſçauoir que vous auez de la langue, &amp; cela m’apprendra à ne vous plus rien dire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis bien aise de savoir que vous avez de la langue, et cela m’apprendra à ne vous plus rien dire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s467">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ecoute, mon amy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Écoute, mon ami.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s468">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si vous n’auiez point babillé, ie vous aurois conté ce qui ſe paſſe à cette heure, mais pour voſtre punition vous ne ſçaurez rien du tout.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si vous n’aviez point babillé, je vous aurais conté ce qui se passe à cette heure, mais pour votre punition vous ne saurez rien du tout.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s469">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s470">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’eſt-ce qui ſe paſſe?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’est-ce qui se passe?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s471">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Rien, rien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Rien, rien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s472">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila ce que c’eſt d’auoir cauſé, vous n’en taſterez plus, &amp; ie vous laiſſe ſur la bonne bouche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà ce que c’est d’avoir causé, vous n’en tâterez plus, et je vous laisse sur la bonne bouche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s473">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Arreſte vn peu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Arrête un peu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s474">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s475">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne te veux dire qu’vn mot.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne te veux dire qu’un mot.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s476">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nennin, nennin, vous auez enuie de me tirer les vers du nez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nennin, nennin, vous avez envie de me tirer les vers du nez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s477">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, ce n'eſt pas cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, ce n’est pas cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s478">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh quelque ſot.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh quelque sot.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s479">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous vois venir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous vois venir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s480">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt autre choſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est autre chose.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s481">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ecoute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Écoute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s482">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point d’affaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point d’affaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s483">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous voudriez que ie vous diſſe que Monſieur le Vicomte vient de donner de l’argent à Claudine, &amp; qu’elle l’a mené chez ſa Maiſtreſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous voudriez que je vous disse que Monsieur le Vicomte vient de donner de l’argent à Claudine, et qu’elle l’a mené chez sa Maîtresse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s484">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie ne ſuis pas ſi beſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je ne suis pas si bête.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s485">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De grace.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De grâce.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s486">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s487">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te donneray...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te donnerai…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s488">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tarare.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tarare.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s489">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>JE n’ay pû me ſeruir auec cét innocent de la penſée que i’auois.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>JE n’ai pu me servir avec cet innocent de la pensée que j’avais.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s490">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais le nouuel auis qui luy eſt échapé feroit la meſme choſe, &amp; ſi le Galant eſt chez moy, ce ſeroit pour auoir raiſon aux yeux du pere &amp; de la mere, &amp; le conuaincre pleinement de l’effronfronterie de leur fille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais le nouvel avis qui lui est échappé ferait la même chose, et si le Galant est chez moi, ce serait pour avoir raison aux yeux du père et de la mère, et le convaincre pleinement de l’effronfronterie de leur fille.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s491">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le mal de tout cecy c'eſt que ie ne ſçay comment faire pour profiter d’vn tel auis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le mal de tout ceci c’est que je ne sais comment faire pour profiter d’un tel avis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s492">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si ie rentre chez moy, ie feray éuader le droſle, &amp; quelque choſe que ie puiſſe voir moy-meſme de mon des-honneur, ie n’en ſeray point creu a mon ſerment, &amp; l’on me dira que ie reſve.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si je rentre chez moi, je ferai évader le drôle, et quelque chose que je puisse voir moi-même de mon déshonneur, je n’en serai point cru à mon serment, et l’on me dira que je rêve.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s493">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si d’autre part ie vay querir beau pere &amp; belle-mere ſans eſtre ſeur de trouuer chez moy le Galant, ce ſera la meſme choſe, &amp; ie retomberay dans l’incõuenient de tantoſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si d’autre part je vai quérir beau-père et belle-mère sans être sûr de trouver chez moi le Galant, ce sera la même chose, et je retomberai dans l’inconvénient de tantôt.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s494">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pourrois-ie point m’éclaircir doucement s’il y eſt encore?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pourrais-je point m’éclaircir doucement s’il y est encore?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s495">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s496">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il n’en faut plus douter &amp; ie viens de l’aperceuoir par le trou de la porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il n’en faut plus douter et je viens de l’apercevoir par le trou de la porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s497">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le ſort me donne icy dequoy confondre ma partie, &amp; pour acheuer l’auanture il fait venir à point nommé les Iuges dont i’auois beſoin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le sort me donne ici de quoi confondre ma partie, et pour achever l’aventure il fait venir à point nommé les Juges dont j’avais besoin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s498">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ENfin vous ne m’auez pas voulu croire tantoſt, &amp;  voſtre fille l’a emporté ſur moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ENfin vous ne m’avez pas voulu croire tantôt, et votre fille l’a emporté sur moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s499">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais i’ay en main dequoy vous faire voir comme elle m’accommode, &amp; Dieu mercy mon des-honneur eſt ſi clair maintenant, que vous n’en pourrez plus douter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais j’ai en main de quoi vous faire voir comme elle m’accommode, et Dieu merci mon déshonneur est si clair maintenant, que vous n’en pourrez plus douter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s500">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment, mon Gendre, vous en eſtes encore là deſſus?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment, mon Gendre, vous en êtes encore là-dessus?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s501">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy i’y ſuis, &amp; iamais ie n’eus tant de ſuiet d’y eſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui j’y suis, et jamais je n’eus tant de sujet d’y être.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s502">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous nous venez encore étourdir la teſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous nous venez encore étourdir la tête.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s503">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, Madame, &amp; l’on fait bien pis à la mienne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Madame, et l’on fait bien pis à la mienne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s504">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne vous laſſez-vous point de vous rendre importun?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne vous lassez-vous point de vous rendre importun?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s505">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s506">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie me laſſe fort d’eſtre pris pour dupe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je me lasse fort d’être pris pour dupe.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s507">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne voulez vous point vous defaire de vos penſées extrauagantes?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne voulez-vous point vous défaire de vos pensées extravagantes?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s508">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, Madame, mais ie voudrois bien me defaire d’vne femme qui me des-honore.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, Madame, mais je voudrais bien me défaire d’une femme qui me déshonore.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s509">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iour de Dieu, noſtre gendre, apprenez à parler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jour de Dieu, notre gendre, apprenez à parler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s510">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu cherchez des termes moins offençans que ceux-là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu cherchez des termes moins offensants que ceux-là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s511">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Marchand qui perd ne peut rire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Marchand qui perd ne peut rire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s512">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Souuenez-vous que vous auez épouſé vne Demoiſelle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Souvenez-vous que vous avez épousé une Demoiselle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s513">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie m'en ſouuiens aſſez, &amp;  ne m’en ſouuiendray que trop.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je m’en souviens assez, et ne m’en souviendrai que trop.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s514">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si vous vous en ſouuenez, ſongez donc à parler d’elle auec plus de reſpect.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si vous vous en souvenez, songez donc à parler d’elle avec plus de respect.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s515">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais que ne ſonge-t'elle plutoſt à me traitter plus honneſtement?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais que ne songe-t-elle plutôt à me traiter plus honnêtement?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s516">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy parce qu'elle eſt Demoiſelle, il faut qu’elle ait la liberté de me faire ce qui luy plaiſt, ſans que i’oſe ſouffler?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi parce qu'elle est Demoiselle, il faut qu’elle ait la liberté de me faire ce qui lui plaît, sans que j’ose souffler?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s517">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’auez vous donc, &amp; que pouuez-vous dire?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’avez vous donc, et que pouvez-vous dire?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s518">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>n’auez-vous pas veu ce matin qu'elle s’eſt deffenduë de connoiſtre celuy dont vous m’eſtiez venu parler?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>n’avez-vous pas vu ce matin qu’elle s’est défendue de connaître celui dont vous m’étiez venu parler?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s519">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s520">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais vous, que pourrez-vous dire, ſi ie vous fais voir maintenant que le Galant eſt auec elle?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais vous, que pourrez-vous dire, si je vous fais voir maintenant que le Galant est avec elle?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s521">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auec elle?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Avec elle?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s522">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy auec elle, &amp; dans ma maiſon?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui avec elle, et dans ma maison?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s523">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dans voſtre maiſon?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dans votre maison?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s524">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s525">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dans ma propre maiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dans ma propre maison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s526">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si cela eſt, nous ſerons pour vous contr’elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si cela est, nous serons pour vous contre elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s527">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s528">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’honneur de noſtre famille nous eſt plus cher que toute choſe, &amp; ſi vous dites vray, nous la renoncerons pour noſtre ſang, &amp; l’abandonnerons à voſtre colere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’honneur de notre famille nous est plus cher que toute chose, et si vous dites vrai, nous la renoncerons pour notre sang, et l’abandonnerons à votre colère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s529">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n’auez qu'à me ſuiure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’avez qu’à me suivre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s530">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Gardez de vous tromper.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Gardez de vous tromper.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s531">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>N’allez pas faire comme tantoſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>N’allez pas faire comme tantôt.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s532">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon Dieu, vous allez voir. Tenez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon Dieu, vous allez voir. Tenez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s533">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ay-je menty?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ai-je menti?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s534">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s535">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay peur qu’on vous ſurprenne icy, &amp;  i'ay quelques meſures à garder.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai peur qu’on vous surprenne ici, et j’ai quelques mesures à garder.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s536">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Promettez-moy donc, Madame, que ie pourray vous parler cette nuit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Promettez-moi donc, Madame, que je pourrai vous parler cette nuit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s537">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’y feray mes efforts.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’y ferai mes efforts.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s538">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Approchons doucement par derriere, &amp; taſchons de n’eſtre point veus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Approchons doucement par derrière, et tâchons de n’être point vus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s539">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s540">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, tout eſt perdu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, tout est perdu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s541">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila voſtre pere, &amp; voſtre mere accompagnez de voſtre mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà votre père, et votre mère accompagnés de votre mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s542">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah Ciel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah Ciel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s543">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne faites pas ſemblant de rien, &amp; me laiſſez faire tous deux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne faites pas semblant de rien, et me laissez faire tous deux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s544">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy vous oſez en vſer de la ſorte, apres l'affaire de tantoſt, &amp; c'eſt ainſi que vous diſſimulez vos ſentimens?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi vous osez en user de la sorte, après l’affaire de tantôt, et c’est ainsi que vous dissimulez vos sentiments?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s545">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On me vient raporter que vous auez de l’amour pour moy, &amp; que vous faites des deſſeins de me ſolliciter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On me vient rapporter que vous avez de l’amour pour moi, et que vous faites des desseins de me solliciter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s546">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’en témoigne mon dépit, &amp; m'explique à vous clairement en preſence de tout le monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’en témoigne mon dépit, et m’explique à vous clairement en présence de tout le monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s547">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous niez hautement la choſe, &amp; me donnez parole de n’auoir aucune penſée de m’offencer, &amp; cependant le meſme iour vous prenez la hardieſſe de venir chez moy me rendre viſite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous niez hautement la chose, et me donnez parole de n’avoir aucune pensée de m’offencer, et cependant le même jour vous prenez la hardiesse de venir chez moi me rendre visite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s548">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De me dire que vous m’aimez, &amp; de me faire cent ſots contes pour me perſuader de répondre à vos extrauagances;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De me dire que vous m’aimez, et de me faire cent sots contes pour me persuader de répondre à vos extravagances;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>comme ſi i’eſtois femme à violer la foy que i’ay donnée à vn mary, &amp; m’éloigner jamais de la vertu que mes parens m’ont enſeignée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>comme si j’étais femme à violer la foi que j’ai donnée à un mari, et m’éloigner jamais de la vertu que mes parents m’ont enseignée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s549">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si mon pere ſçauoit cela, il vous apprendroit bien à tenter de ces entrepriſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si mon père savait cela, il vous apprendrait bien à tenter de ces entreprises.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s550">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais vne honneſte femme n’ayme point les éclats.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais une honnête femme n’aime point les éclats.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s551">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie n’ay garde de luy en rien dire, &amp; ie veux vous montrer que toute femme que ie ſuis, i’ay aſſez de courage pour me vanger moy-meſme des offences que l’on me fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je n’ai garde de lui en rien dire, et je veux vous montrer que toute femme que je suis, j’ai assez de courage pour me venger moi-même des offenses que l’on me fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s552">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’action que vous auez faite n'eſt pas d’vn Gentil homme, &amp; ce 'eſt pas en Gentil homme auſſi que ie veux vous traitter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’action que vous avez faite n’est pas d’un Gentilhomme, et ce ’est pas en Gentilhomme aussi que je veux vous traiter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s553">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle prend vn baton, &amp; bat ſon mari au lieu de Clitandre qui ſe met entre deux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle prend un bâton, et bat son mari au lieu de Clitandre qui se met entre deux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s554">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah, ah, ah, ah, ah.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah, ah, ah, ah, ah.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s555">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s556">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Fort, Madame, frapez comme il faut.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fort, Madame, frappez comme il faut.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s557">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>S’il vous demeure quelque choſe ſur le cœur, ie ſuis pour vous répondre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>S’il vous demeure quelque chose sur le cœur, je suis pour vous répondre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s558">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aprenez à qui vous vous ioüez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Apprenez à qui vous vous jouez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s559">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah mon pere vous eſtes là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah mon père vous êtes là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s560">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, ma fille, &amp; ie voy qu’en ſageſſe, &amp; en courage tu te montres vn digne rejetton de ietton de la maiſon de Sotenuille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, ma fille, et je vois qu’en sagesse, et en courage tu te montres un digne rejetton de jetton de la maison de Sotenville.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s561">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vien-ça, approche toy que ie t'embraſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Viens ça, approche-toi que je t’embrasse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s562">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Embraſſe moy auſſi ma fille.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Embrasse-moi aussi ma fille.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s563">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Las!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Las!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s564">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie pleure de ioye, &amp;  reconnois mon ſang aux choſes que tu viens de faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je pleure de joie, et reconnais mon sang aux choses que tu viens de faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s565">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon gendre, que vous deuez eſtre rauy &amp; que cette auanture eſt pour vous pleine de douceurs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon gendre, que vous devez être ravi et que cette aventure est pour vous pleine de douceurs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s566">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous auiez vn iuſte ſuiet de vous allarmer, mais vos ſoupçons ſe trouuent diſſipez le plus auantageuſement du monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous aviez un juste sujet de vous alarmer, mais vos soupçons se trouvent dissipés le plus avantageusement du monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s567">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Sans doute, noſtre gendre, &amp; vous deuez maintenant eſtre le plus content des hommes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Sans doute, notre gendre, et vous devez maintenant être le plus content des hommes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s568">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aſſeurément.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Assurément.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s569">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vne femme celle-là, vous eſtes trop heureux de l’auoir, &amp;  vous deuriez baiſer les pas où elle paſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà une femme celle-là, vous êtes trop heureux de l’avoir, et vous devriez baiser les pas où elle passe.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s570">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Euh traiſtreſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Euh traîtresse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s571">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu'eſt ce, mon gendre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’est ce, mon gendre?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s572">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ne remerciez vous vn peu voſtre femme, de l’amitié que vous voyez qu'elle montre pour vous?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que ne remerciez vous un peu votre femme, de l’amitié que vous voyez qu’elle montre pour vous?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s573">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non non, mon pere, il n’eſt pas neceſſaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non non, mon père, il n’est pas nécessaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s574">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ne m’a aucune obligation de ce qu’il vient de voir, &amp; tout ce que i’en fais n’eſt que pour l’amour de moy-meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il ne m’a aucune obligation de ce qu’il vient de voir, et tout ce que j’en fais n’est que pour l’amour de moi-même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s575">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où allez vous, ma fille?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où allez vous, ma fille?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s576">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie me retire, mon pere, pour ne me voir point obligée à receuoir ſes complimens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je me retire, mon père, pour ne me voir point obligée à recevoir ses compliments.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s577">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle a raiſon d’eſtre en colere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle a raison d’être en colère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s578">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne femme qui merite d’eſtre adorée, &amp; vous ne la traittez pas comme vous deuriez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une femme qui mérite d’être adorée, et vous ne la traitez pas comme vous devriez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s579">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Scelerate.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Scélérate.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s580">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vn petit reſſentiment de l’affaire de tantoſt, &amp; cela ſe paſſera auec vn peu de careſſe que vous luy ferez. Adieu, mon gendre, vous voila en eſtat de ne vous plus inquieter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est un petit ressentiment de l’affaire de tantôt, et cela se passera avec un peu de caresse que vous lui ferez. Adieu, mon gendre, vous voilà en état de ne vous plus inquiéter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s581">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allez vous en faire la paix enſemble, &amp; taſchez de l’apaiſer par des excuſes de voſtre emportement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allez vous en faire la paix ensemble, et tâchez de l’apaiser par des excuses de votre emportement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s582">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous deuez conſiderer que c’eſt vne ieune fille éleuée à la vertu, &amp; qui n’eſt point accouſtumée à ſe voir ſoupçonner d’aucune vilaine action.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous devez considérer que c’est une jeune fille élevée à la vertu, et qui n’est point accoutumée à se voir soupçonner d’aucune vilaine action.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s583">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s584">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis rauie de voir vos deſordres finis &amp; des tranſports de ioye que vous doit donner ſa conduite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis ravie de voir vos désordres finis et des transports de joie que vous doit donner sa conduite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s585">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne dis mot.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne dis mot.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s586">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Car ie ne gagnerois rien à parler, &amp; iamais il ne s’eſt rien veu d’égal à ma diſgrace, Ouy, i’admire mon mal-heur, &amp; la ſubtile adreſſe de ma carogne de femme pour ſe donner touſiours raiſon, &amp; me faire auoir tort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Car je ne gagnerais rien à parler, et jamais il ne s’est rien vu d’égal à ma disgrâce, Oui, j’admire mon malheur, et la subtile adresse de ma carogne de femme pour se donner toujours raison, et me faire avoir tort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s587">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-il poſſible que toujours i'auray du deſſous auec elle, que les apparences toujours tourneront contre moy, &amp; que ie ne paruiendray point à conuaincre mon effrontee?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-il possible que toujours j’aurai du dessous avec elle, que les apparences toujours tourneront contre moi, et que je ne parviendrai point à convaincre mon effrontée?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s588">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ô Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ô Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s589">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſeconde mes deſſeins, &amp; m’accorde la grace de faire voir aux gens que l’on me deshonore.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>seconde mes desseins, et m’accorde la grâce de faire voir aux gens que l’on me déshonore.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s590">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>LA nuit eſt auancée, &amp;  i’ay peur qu’il ne ſoit trop tard.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>LA nuit est avancée, et j’ai peur qu’il ne soit trop tard.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s591">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne voy point à me conduire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne vois point à me conduire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s592">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Lubin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lubin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s593">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s594">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce par icy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce par ici?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s595">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie penſe que ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je pense que oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s596">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Morgué voila vne ſotte nuit, d’eſtre ſi noire que cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Morgué voilà une sotte nuit, d’être si noire que cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s597">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle a tort aſſeurément.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle a tort assurément.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s598">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ſi d’vn coſté elle nous empeſche de voir, elle empeſche de l’autre que nous ne ſoyons veus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais si d’un côté elle nous empêche de voir, elle empêche de l’autre que nous ne soyons vus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s599">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous auez raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous avez raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s600">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle n’a pas tant de tort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle n’a pas tant de tort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s601">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie voudrois bien ſçauoir, Monſieur, vous qui eſtes ſçauant, pourquoy il ne fait point iour la nuit?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je voudrais bien savoir, Monsieur, vous qui êtes savant, pourquoi il ne fait point jour la nuit?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s602">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne grande queſtion, &amp; qui eſt difficile.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une grande question, et qui est difficile.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s603">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu es curieux, Lubin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu es curieux, Lubin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s604">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s605">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si i’auois eſtudié, i’aurois eſté ſonger à des choſes où on n’a iamais ſongé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si j’avais étudié, j’aurais été songer à des choses où on n’a jamais songé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s606">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie le croy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je le crois.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s607">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu as la mine d’auoir l’eſprit ſubtil &amp; pénétrant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu as la mine d’avoir l’esprit subtil et pénétrant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s608">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt vray.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est vrai.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s609">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tenez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tenez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s610">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’explique du Latin, quoy que iamais ie ne l'aye appris, &amp;  voyant l’autre iour ecrit ſur vne grande porte Collegium, ie deuinay que cela vouloit dire College.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’explique du Latin, quoique jamais je ne l’aie appris, et voyant l’autre jour écrit sur une grande porte Collegium, je devinai que cela voulait dire Collège.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s611">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt admirable!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est admirable!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s612">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu ſçais donc lire, Lubin?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu sais donc lire, Lubin?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s613">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s614">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſçay lire la lettre moulée, mais ie n’ay iamais ſceu apprendre à lire l’écriture.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je sais lire la lettre moulée, mais je n’ai jamais su apprendre à lire l’écriture.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s615">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous voicy contre la maiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous voici contre la maison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s616">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt le ſignal que m'a donné Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est le signal que m’a donné Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s617">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Par ma foy c’eſt vne fille qui vaut de l’argent, &amp; ie l’aime de tout mon cœur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Par ma foi c’est une fille qui vaut de l’argent, et je l’aime de tout mon cœur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s618">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auſſi t’ay-ie amené auec moy pour l’entretenir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aussi t’ai-je amené avec moi pour l’entretenir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s619">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur, ie vous ſuis...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur, je vous suis…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s620">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Chut.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Chut.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s621">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’entens quelque bruit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’entends quelque bruit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s622">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>CLaudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>CLaudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s623">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s624">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Laiſſe la porte entre-ouuerte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Laisse la porte entr'ouverte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s625">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila qui eſt fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà qui est fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s626">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce ſont elles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce sont elles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s627">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s628">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s629">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s630">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s631">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s632">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s633">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Lubin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Lubin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s634">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s635">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Angelique.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Angélique.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s636">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s637">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu'eſt ce?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’est ce?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s638">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s639">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s640">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, que i'ay de ioye.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, que j’ai de joie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s641">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Angelique.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Angélique.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s642">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine, ma pauure Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine, ma pauvre Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s643">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Clitandre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Clitandre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s644">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Doucement, Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Doucement, Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s645">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A Lubin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À Lubin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s646">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout beau, Lubin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout beau, Lubin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s647">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce toy, Claudine?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce toi, Claudine?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s648">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s649">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt-ce vous, Madame?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce vous, Madame?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s650">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s651">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous auez pris l’vne pour l’autre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous avez pris l’une pour l’autre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s652">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma foy la nuit on n’y voit goute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma foi la nuit on n’y voit goute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s653">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eſt ce pas vous, Clitandre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Est-ce pas vous, Clitandre?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s654">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, Madame.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Madame.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s655">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon mary ronfle comme il faut, &amp; i’ay pris ce temps pour nous entretenir icy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon mari ronfle comme il faut, et j’ai pris ce temps pour nous entretenir ici.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s656">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>cherchons quelque lieu pour hous aſſeoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>cherchons quelque lieu pour hous asseoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s657">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C'eſt fort bien auiſé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est fort bien avisé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s658">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il vont s'aſſeoir au fond du theatre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il vont s’asseoir au fond du théâtre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s659">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Claudine, où eſt-ce que tu es?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Claudine, où est-ce que tu es?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s660">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'Ay entendu deſcendre ma femme, &amp; ie me ſuis viſte habillé pour deſcendre apres elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’Ai entendu descendre ma femme, et je me suis vite habillé pour descendre après elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s661">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où peut-elle eſtre allée?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où peut-elle être allée?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s662">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Seroit-elle ſortie?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Serait-elle sortie?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s663">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il prend George Dandin pour Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il prend George Dandin pour Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s664">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où es-tu donc, Claudine?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où es-tu donc, Claudine?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s665">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah te voila.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah te voilà.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s666">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Par ma foy ton Maiſtre eſt plaiſamment attrapé, &amp; ie trouue cecy auſſi droſle que les coups de baſton de tantoſt dont on m’a fait recit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Par ma foi ton Maître est plaisamment attrapé, et je trouve ceci aussi drôle que les coups de bâton de tantôt dont on m’a fait récit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s667">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ta Maiſtreſſe dit qu’il ronfle à cette heure comme tous les diantres, &amp; il ne ſcait pas que Monſieur le Vicomte &amp;  elle ſont enſemble pendant qu’il dort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ta Maîtresse dit qu’il ronfle à cette heure comme tous les diantres, et il ne sait pas que Monsieur le Vicomte et elle sont ensemble pendant qu’il dort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s668">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie voudrois bien ſçauoir quel ſonge il fait maintenant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je voudrais bien savoir quel songe il fait maintenant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s669">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt tout a fait riſible!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est tout à fait risible!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s670">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dequoy s’auiſe-t’il auſſi d’eſtre ialoux de ſa femme, &amp; de vouloir qu’elle ſoit à luy tout ſeul?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De quoi s’avise-t-il aussi d’être jaloux de sa femme, et de vouloir qu’elle soit à lui tout seul?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s671">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vn impertinent, &amp; Monſieur le Vicomte luy fait trop d’honneur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est un impertinent, et Monsieur le Vicomte lui fait trop d’honneur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s672">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu ne dis mot, Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu ne dis mot, Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s673">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, ſuiuons les, &amp; me donne ta petite menotte que ie la baiſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, suivons-les, et me donne ta petite menotte que je la baise.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s674">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah que cela eſt doux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah que cela est doux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s675">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il me ſemble que ie mange des confitures.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il me semble que je mange des confitures.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s676">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il baiſe la main de Dandin, Dandin la luy pouſſe rudement au viſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il baise la main de Dandin, Dandin la lui pousse rudement au visage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s677">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tubleu, comme vous, y allez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tubleu, comme vous, y allez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s678">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vne petite menotte qui eſt vn peu bien rude.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà une petite menotte qui est un peu bien rude.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s679">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qui va là?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qui va là?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s680">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Perſonne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Personne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s681">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il fuit, &amp; me laiſſe informé de la nouuelle perfidie de ma coquine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il fuit, et me laisse informé de la nouvelle perfidie de ma coquine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s682">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, il faut que ſans tarder, i'enuoye appeller ſon pere &amp; ſa mere, &amp;  que cette auanture me ſerue à me faire ſeparer d’elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, il faut que sans tarder, j’envoie appeler son père et sa mère, et que cette aventure me serve à me faire séparer d’elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s683">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hola, Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hola, Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s684">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A la feneſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À la fenêtre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s685">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>MOnſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>MOnsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s686">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, viſte, icy bas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, vite, ici bas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s687">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En ſautant par la feneſtre. M’y voila.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En sautant par la fenêtre. M’y voilà.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s688">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On ne peut pas plus viſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On ne peut pas plus vite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s689">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu es la?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu es là?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s690">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s691">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pendant qu'il les voit parler d'vn costé, Colin va de l’autre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pendant qu’il les voit parler d’un côté, Colin va de l’autre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s692">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s693">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parle bas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parle bas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s694">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ecoute.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Écoute.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s695">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va-t’en chez mon beaupere, &amp; ma belle mere, &amp;  dy que ie les prie tres inſtamment de venir tout à l’heure icy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va-t-en chez mon beau-pere, et ma belle mère, et dis que je les prie très instamment de venir tout à l’heure ici.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s696">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Entens tu?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Entens tu?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s697">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s698">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s699">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De l’autre coſté.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De l’autre côte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s700">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s701">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où diable es-tu?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où diable es-tu?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s702">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Icy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ici.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s703">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme ils ſe vont tous deux chercher, l'vn paſſe d'vn coſté, &amp; l’autre de l’autre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme ils se vont tous deux chercher, l’un passe d’un côte, et l’autre de l’autre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s704">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Peſte ſoit du maroufle qui s’éloigne de moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Peste soit du maroufle qui s’éloigne de moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s705">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie te dis que tu ailles de ce pas trouuer mon beau-pere, &amp; ma belle-mere, &amp; leur dire que ie les coniure de ſe rendre icy tout à l’heure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je te dis que tu ailles de ce pas trouver mon beau-père, et ma belle-mère, et leur dire que je les conjure de se rendre ici tout à l’heure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s706">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>M’entens- tu bien?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>M’entends-tu bien?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s707">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Reſpon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Responds.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s708">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s709">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De l'autre coſté.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De l’autre côté.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s710">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s711">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vn pandard qui me fera enrager vien-t’en à moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà un pandard qui me fera enrager viens-t-en à moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s712">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils ſe cognent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils se cognent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s713">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah le traiſtre!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah le traître!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s714">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il m’a eſtropié.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il m’a estropié.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s715">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où eſt ce que tu es?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où est-ce que tu es?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s716">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>approche que ie te donne mille coups.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>approche que je te donne mille coups.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s717">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie penſe qu’il me fuit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je pense qu’il me fuit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s718">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aſſeurément.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Assurément.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s719">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Veux-tu venir?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Veux-tu venir?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s720">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nenny ma foy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nenni ma foi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s721">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vien, te dis-ie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Viens, te dis-je.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s722">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point, vous me voulez battre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point, vous me voulez battre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s723">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s724">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne te feray rien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne te ferai rien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s725">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aſſeurément?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Assurément?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s726">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s727">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Approche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Approche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s728">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Bon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Bon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s729">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu es bien heureux de ce que i’ay beſoin de toy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu es bienheureux de ce que j’ai besoin de toi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s730">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va t’en viſte de ma part prier mon beau-pere &amp; ma belle-mere de ſe rendre icy le plutoſt qu’ils pourront, &amp; leur dis que c’eſt pour vne affaire de la derniere conſequence.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va t’en vite de ma part prier mon beau-père et ma belle-mère de se rendre ici le plutôt qu’ils pourront, et leur dis que c’est pour une affaire de la derniere conséquence.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s731">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et s’ils faiſoient quelque difficulté à cauſe de l’heure, ne manque pas de les preſſer, &amp; de leur bien faire entendre qu’il eſt tres important qu’ils viennent, en quelque eſtat qu’ils ſoient.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et s’ils faisaient quelque difficulté à cause de l’heure, ne manque pas de les presser, et de leur bien faire entendre qu’il est très important qu’ils viennent, en quelque état qu’ils soient.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s732">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu m’entens bien maintenant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu m’entends bien maintenant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s733">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, Monſieur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Monsieur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s734">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va viſte, &amp; revien de meſme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va vite, et reviens de même.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s735">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et moy ie vay rentrer dans ma maiſon attendant que...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et moi je vais rentrer dans ma maison attendant que…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s736">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais i’entens quelqu’vn.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais j’entends quelqu’un.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s737">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne ſeroit-ce point ma femme?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne serait-ce point ma femme?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s738">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il faut que i'écoute, &amp; me ſerue de l’obſcurité qu’il fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il faut que j’écoute, et me serve de l’obscurité qu’il fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s739">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ADieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ADieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s740">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt temps de ſe retirer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est temps de se retirer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s741">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy ſi toſt?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi si tôt?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s742">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous nous ſommes aſſez entretenus.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous nous sommes assez entretenus.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s743">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s744">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, puis-ie aſſez vous entretenir, &amp; trouuer en ſi peu de temps toutes les paroles dont i’ay beſoin?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, puis-je assez vous entretenir, et trouver en si peu de temps toutes les paroles dont j’ai besoin?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s745">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il me faudroit des iournées entieres pour me bien expliquer à vous de tout ce que ie ſens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il me faudrait des journées entières pour me bien expliquer à vous de tout ce que je sens;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ie ne vous ay pas dit encore la moindre partie de ce que i'ay à vous dire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je ne vous ai pas dit encore la moindre partie de ce que j’ai à vous dire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s746">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous en écouterons vne autre fois dauantage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous en écouterons une autre fois davantage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s747">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s748">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de quel coup me percez vous l'ame, lors que vous parlez de vous retirer, &amp; auec combien de chagrins m’allez-vous laiſſer maintenant?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de quel coup me percez vous l’âme, lorsque vous parlez de vous retirer, et avec combien de chagrins m’allez-vous laisser maintenant?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s749">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous trouuerons moyen de nous reuoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous trouverons moyen de nous revoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s750">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s751">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie ſonge qu’en me quittant, vous allez trouuer vn mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je songe qu’en me quittant, vous allez trouver un mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s752">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette penſée m’aſſaſſine, &amp; les priuileges qu’ont les marys ſont des choſes cruelles pour vn Amant qui aime bien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette pensée m’assassine, et les privilèges qu’ont les maris sont des choses cruelles pour un Amant qui aime bien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s753">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Serez vous aſſez fort pour auoir auoir cette inquietude, &amp;  penſez vous qu’on ſoit capable d’aimer de certains marys qu’il y a. On les prend, parce qu’on ne s’en peut deffendre, &amp; que l’on dépend de parens qui n’ont des yeux que pour le bien, mais on ſçait leur rendre iuſtice, &amp; l’on ſe mocque fort de les conſiderer au delà de ce qu’ils meritent.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Serez-vous assez fort pour avoir avoir cette inquiétude, et pensez-vous qu’on soit capable d’aimer de certains maris qu’il y a. On les prend, parce qu’on ne s’en peut défendre, et que l’on dépend de parents qui n’ont des yeux que pour le bien, mais on sait leur rendre justice, et l’on se moque fort de les considérer au delà de ce qu’ils méritent.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s754">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila nos carognes de femmes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà nos carognes de femmes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s755">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s756">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qu'il faut auoüer que celuy qu’on vous a donné eſtoit peu digne de l’honneur qu’il a receu, &amp; que c’eſt vne étrange choſe que l'aſſemblage qu’on a fait d’vne perſonne comme vous auec vn homme comme luy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qu’il faut avouer que celui qu’on vous a donné était peu digne de l’honneur qu’il a reçu, et que c’est une étrange chose que l’assemblage qu’on a fait d’une personne comme vous avec un homme comme lui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s757">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A part.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À part.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s758">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pauures marys!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pauvres maris!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s759">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila comme on vous traitte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà comme on vous traite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s760">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous meritez ſans doute vne toute autre deſtinée, &amp; le Ciel ne vous a point faite pour eſtre la femme d’vn payſan.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous méritez sans doute une toute autre destinée, et le Ciel ne vous a point faite pour être la femme d’un paysan.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s761">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pluſt au Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Plût au Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s762">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>fut elle la tienne, tu changerois bien de langage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>fut-elle la tienne, tu changerais bien de langage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s763">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Rentrons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Rentrons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s764">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’en eſt aſſez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’en est assez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s765">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il entre, &amp; ferme la porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il entre, et ferme la porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s766">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, ſi vous auez à dire du mal de voſtre mary, depeſchez viſte, car il eſt tard.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, si vous avez à dire du mal de votre mari, dépêchez vite, car il est tard.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s767">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah, Claudine, que tu es cruelle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah, Claudine, que tu es cruelle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s768">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle a raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle a raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s769">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Séparons-nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Séparons-nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s770">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il faut donc s’y reſoudre puis que vous le voulez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il faut donc s’y résoudre puisque vous le voulez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s771">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais au moins ie vous conjure de me plaindre vn peu, des méchans momens que ie vais paſſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais au moins je vous conjure de me plaindre un peu, des méchants moments que je vais passer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s772">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s773">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Où es tu, Claudine que ie te donne le bonſoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Où es tu, Claudine que je te donne le bonsoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s774">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va, va, ie le reçois de loin, &amp; ie t’en renuoye autant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va, va, je le reçois de loin, et je t’en renvoie autant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s775">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>REntrons ſans faire de bruit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>REntrons sans faire de bruit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s776">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La porte s’eſt fermée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La porte s’est fermée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s777">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ay le paſſe-par-tout.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai le passe-partout.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s778">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouurez donc doucement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ouvrez donc doucement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s779">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On a fermé en dedans, &amp;  ie ne ſçay comment nous ferons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On a fermé en dedans, et je ne sais comment nous ferons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s780">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Appellez le garçon qui couche là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Appelez le garçon qui couche là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s781">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Colin, Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Colin, Colin, Colin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s782">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mettant la teſte à ſa feneſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mettant la tête à sa fenêtre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s783">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Colin, Colin?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Colin, Colin?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s784">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah ie vous y prens donc, Madame ma femme, &amp; vous faites des eſcampatiuos pendant que ie dors.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah je vous y prends donc, Madame ma femme, et vous faites des escampativos pendant que je dors.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s785">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis bien ayſe de cela, &amp; de vous voir dehors à l’heure qu’il eſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis bien aise de cela, et de vous voir dehors à l’heure qu’il est.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s786">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien, quel grand mal eſt ce qu’il y a à prendre le frais de la nuit?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien, quel grand mal est-ce qu’il y a à prendre le frais de la nuit?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s787">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s788">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’heure eſt bonne à prendre le frais.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’heure est bonne à prendre le frais.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s789">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt bien plutoſt le chaud, Madame la Coquine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est bien plutôt le chaud, Madame la Coquine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; nous ſçauons toute l’intrigue du rendez- vous, &amp; du Damoiſeau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et nous savons toute l’intrigue du rendez-vous, et du Damoiseau.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s790">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous auons entendu voſtre galant entretien, &amp; les beaux vers à ma loüange que vous auez dits l’vn &amp; l’autre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous avons entendu votre galant entretien, et les beaux vers à ma louange que vous avez dits l’un et l’autre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s791">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ma conſolation c'eſt que ie vais eſtre vangé, &amp; que voſtre pere &amp; voſtre mere ſeront conuaincus maintenant de la iuſtice de mes plaintes, &amp; du dereglement de voſtre conduite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ma consolation c’est que je vais être vangé, et que votre père et votre mère seront convaincus maintenant de la justice de mes plaintes, et du déréglement de votre conduite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s792">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie les ay enuoyé querir, &amp; ils vont eſtre icy dans vn moment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je les ai envoyé querir, et ils vont être ici dans un moment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s793">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah Ciel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah Ciel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s794">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s795">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vn coup ſans doute où vous ne vous attendiez pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà un coup sans doute où vous ne vous attendiez pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s796">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt maintenant que ie triomphe, &amp; i’ay dequoy mettre à bas voſtre orgueil, &amp;  détruire vos artifices.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est maintenant que je triomphe, et j’ai de quoi mettre à bas votre orgueil, et détruire vos artifices.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s797">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iuſques icy vous auez ioüé mes accuſations, éblouy vos parens &amp; plaſtré vos maluerſations.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jusqu'ici vous avez joué mes accusations, ébloui vos parents et plâtré vos malversations.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s798">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I'ay eu beau voir, &amp; beau dire, &amp; voſtre adreſſe toujours l’a emporté ſur mon bon droit, &amp;  touſiours vous auez trouué moyen d’auoir raiſon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’ai eu beau voir, et beau dire, et votre adresse toujours l’a emporté sur mon bon droit, et toujours vous avez trouvé moyen d’avoir raison.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s799">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais à cette fois, Dieu mercy, les choſes vont eſtre éclaircies, &amp; voſtre effronterie ſera pleinement confonduë.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais à cette fois, Dieu merci, les choses vont être éclaircies, et votre effronterie sera pleinement confondue.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s800">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé ie vous prie, faites moy ouurir la porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé je vous prie, faites-moi ouvrir la porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s801">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non il faut attendre la venuë de ceux que i’ay mandez, &amp; ie veux qu’ils vous trouuent dehors à la belle heure qu’il eſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non il faut attendre la venue de ceux que j’ai mandés, et je veux qu’ils vous trouvent dehors à la belle heure qu’il est.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s802">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En attendant qu’ils viennent, ſongez, ſi vous voulez à chercher dans voſtre teſte quelque nouueau détour pour vous tirer de cette affaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En attendant qu’ils viennent, songez, si vous voulez à chercher dans votre tête quelque nouveau détour pour vous tirer de cette affaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s803">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A inuenter quelque moyen de r’habiller voſtre eſcapade.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À inventer quelque moyen de rhabiller votre escapade.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s804">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A trouuer quelque belle ruſe pour eluder icy les gens &amp; paroiſtre innocente.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À trouver quelque belle ruse pour éluder ici les gens et paraître innocente.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s805">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelque pretexte ſpecieux de pelerinage nocturne, ou d’amie en trauail d’enfant que vous veniez de ſecourir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelque prétexte spécieux de pèlerinage nocturne, ou d’amie en travail d’enfant que vous veniez de secourir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s806">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, mon intention n’eſt pas de vous rien déguiſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, mon intention n’est pas de vous rien déguiser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s807">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne pretens point me deffendre, ny vous nier les choſes, puis que vous les ſçauez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne prétends point me défendre, ni vous nier les choses, puisque vous les savez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s808">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C'eſt que vous voyez bien que tous les moyens vous en ſont fermez, &amp; que dans cette affaire vous ne ſçauriez inuenter d’excuſe qu’il ne me ſoit facile de conuaincre de fauſſeté.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est que vous voyez bien que tous les moyens vous en sont fermés, et que dans cette affaire vous ne sauriez inventer d’excuse qu’il ne me soit facile de convaincre de fausseté.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s809">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s810">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie confeſſe que i’ay tort, &amp; que vous auez ſuiet de vous plaindre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je confesse que j’ai tort, et que vous avez sujet de vous plaindre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s811">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ie vous demande par grace de ne m'expoſer point maintenant à la mauuaiſe humeur de mes parens, &amp; de me faire promptement ouurir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais je vous demande par grâce de ne m’exposer point maintenant à la mauvaise humeur de mes parents, et de me faire promptement ouvrir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s812">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous baiſe les mains.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous baise les mains.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s813">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh mon pauure petit mary.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh mon pauvre petit mari.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s814">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous en coniure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous en conjure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s815">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah mon pauure petit mary?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah mon pauvre petit mari?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s816">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis voſtre petit mary maintenant, parce que vous vous ſentez priſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis votre petit mari maintenant, parce que vous vous sentez prise.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s817">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis bien aiſe de cela, &amp; vous ne vous eſtiez iamais auiſée de me dire de ces douceurs.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis bien aise de cela, et vous ne vous étiez jamais avisée de me dire de ces douceurs.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s818">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tenez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tenez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s819">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous promets de ne vous plus donner aucun ſuiet de déplaiſir, &amp; de me...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous promets de ne vous plus donner aucun sujet de déplaisir, et de me…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s820">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout cela n’eſt rien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout cela n’est rien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s821">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne veux point perdre cette auanture, &amp; il m’importe qu’on ſoit vne fois éclaircy à fond de vos deportemens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne veux point perdre cette aventure, et il m’importe qu’on soit une fois éclairci à fond de vos déportements.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s822">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De grace, laiſſez moy vous dire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De grâce, laissez-moi vous dire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s823">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous demande vn moment d’audience.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous demande un moment d’audience.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s824">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien quoy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien quoi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s825">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt vray que i’ay failly, ie vous l’auoüe encore vne fois:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est vrai que j’ai failli, je vous l’avoue encore une fois:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que voſtre reſſentiment eſt iuſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que votre ressentiment est juste.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s826">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que i’ay pris le temps de ſortir pendant que vous dormiez, &amp; que cette ſortie eſt vn rendez-vous que i’auois donné à la perſonne que vous dites.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que j’ai pris le temps de sortir pendant que vous dormiez, et que cette sortie est un rendez-vous que j’avais donné à la personne que vous dites.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s827">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais enfin ce ſont des actions que vous deuez pardonner à mon âge; des emportemens de ieune perſonne qui n’a encore rien veu, &amp; ne fait que d'entrer au monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais enfin ce sont des actions que vous devez pardonner à mon âge; des emportements de jeune personne qui n’a encore rien vu, et ne fait que d’entrer au monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s828">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Des libertez où l'on s’abandonne ſans y penſer de mal, &amp; qui ſans doute dans le fond n’ont rien de</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Des libertés où l’on s’abandonne sans y penser de mal, et qui sans doute dans le fond n’ont rien de</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s829">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy vous le dites, &amp; ce ſont de ces choſes qui ont beſoin qu’on les croye pieuſement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui vous le dites, et ce sont de ces choses qui ont besoin qu’on les croie pieusement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s830">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ne veux point m'excuſer par là d’eſtre coupable enuers vous, &amp; ie vous prie ſeulement d’oublier vne offenſe, dont ie vous demande pardon de tout mon cœur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne veux point m’excuser par là d’être coupable envers vous, et je vous prie seulement d’oublier une offense, dont je vous demande pardon de tout mon cœur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de m’épargner en cette rencontre le déplaiſir que me pourroient cauſer les reproches faſcheux de mon pere &amp; de ma mere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de m’épargner en cette rencontre le déplaisir que me pourraient causer les reproches fâcheux de mon père et de ma mère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s831">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si vous m’accordez genereuſement la grace que ie vous demande;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si vous m’accordez généreusement la grâce que je vous demande;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ce procedé obligeant, cette bonté que vous me ferez voir, me gagnera entierement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ce procédé obligeant, cette bonté que vous me ferez voir, me gagnera entièrement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s832">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle touchera tout à fait mon cœur, &amp; y fera naiſtre pour vous ce que tout le pouuoir de mes parens &amp;  les liens du mariage n’auoient pû y ietter.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle touchera tout à fait mon cœur, et y fera naître pour vous ce que tout le pouvoir de mes parents et les liens du mariage n’avaient pu y jeter.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s833">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En vn mot, elle ſera cauſe que ie renonceray à toutes les galanteries, &amp; n’auray de l’attachement que pour vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En un mot, elle sera cause que je renoncerai à toutes les galanteries, et n’aurai de l’attachement que pour vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s834">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, ie vous donne ma parole que vous m’allez voir deſormais la meilleure femme du monde, &amp; que ie vous témoigneray tant d’amitié, tant d’amitié que vous en ſerez ſatisfait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, je vous donne ma parole que vous m’allez voir désormais la meilleure femme du monde, et que je vous témoignerai tant d’amitié, tant d’amitié que vous en serez satisfait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s835">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s836">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Crocodile qui flate les gens pour les étrangler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Crocodile qui flatte les gens pour les étrangler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s837">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Accordez-moy cette faueur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Accordez-moi cette faveur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s838">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point d’affaires.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point d’affaires.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s839">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis inexorable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis inexorable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s840">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Montrez vous genereux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Montrez-vous généreux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s841">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s842">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De grace.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De grâce.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s843">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Point.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s844">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous en coniure de tout mon cœur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous en conjure de tout mon cœur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s845">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non, non.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non, non.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s846">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie veux qu’on ſoit détrompé de vous, &amp; que voſtre confuſion éclate.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je veux qu’on soit détrompé de vous, et que votre confusion éclate.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s847">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien ſi vous me reduiſez au deſeſpoir, ie vous auertis qu'vne femme en cét eſtat eſt capable de tout, &amp; que ie feray quelque choſe icy dont vous vous repentirez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien si vous me réduisez au désespoir, je vous avertis qu’une femme en cet état est capable de tout, et que je ferai quelque chose ici dont vous vous repentirez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s848">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et que ferez-vous, s’il vous plaiſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et que ferez-vous, s’il vous plaît.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s849">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mon cœur ſe portera iuſqu’aux extremes reſolutions, &amp; de ce couſteau que voicy ie me tueray ſur la place.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mon cœur se portera jusqu’aux extrêmes résolutions, et de ce couteau que voici je me tuerai sur la place.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s850">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s851">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s852">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>à la bonne heure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>à la bonne heure.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s853">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pas tant à la bonne heure pour vous, que vous vous imaginez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pas tant à la bonne heure pour vous, que vous vous imaginez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s854">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On ſçait de tous coſtez nos differends, &amp; les chagrins perpetuels que vous conceuez contre moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On sait de tous côtés nos différends, et les chagrins perpétuels que vous concevez contre moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s855">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Lors qu’on me trouuera morte, il n’y aura perſonne qui mette en doute que ce ne ſoit vous qui m’aurez tuée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Lorsqu’on me trouvera morte, il n’y aura personne qui mette en doute que ce ne soit vous qui m’aurez tuée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; mes parens ne ſont pas gens aſſeurément à laiſſer cette mort impunie, &amp; ils en feront ſur voſtre perſonne toute la punition que leur pourront offrir, &amp; les pourſuites de la Iuſtice, &amp; la chaleur de leur reſſentiment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et mes parents ne sont pas gens assurément à laisser cette mort impunie, et ils en feront sur votre personne toute la punition que leur pourront offrir, et les poursuites de la Justice, et la chaleur de leur ressentiment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s856">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt par là que ie trouueray moyen de me vanger de vous, &amp; ie ne ſuis pas la premiere qui ait ſceu recourir à de pareilles vangeances, qui n’ait pas fait difficulté de ſe donner la mort, pour perdre ceux qui ont la cruaute de nous pouſſer à la derniere extremité.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est par là que je trouverai moyen de me venger de vous, et je ne suis pas la première qui ait su recourir à de pareilles vengeances, qui n’ait pas fait difficulté de se donner la mort, pour perdre ceux qui ont la cruauté de nous pousser à la dernière extrémité.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s857">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie ſuis voſtre valet.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je suis votre valet.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s858">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On ne s’auiſe plus de ſe tuer ſoy-meſme, &amp; la mode en eſt paſſée il y a long-temps.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On ne s’avise plus de se tuer soi-même, et la mode en est passée il y a longtemps.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s859">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne choſe dont vous pouuez vous tenir ſeur, &amp; ſi vous perſiſtez dans voſtre refus, ſi vous ne me faites ouurir, ie vous iure que tout à l’heure ie vais vous faire voir iuſques où peut aller la reſolution d’vne perſonne qu’on met au deſeſpoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une chose dont vous pouvez vous tenir sûr, et si vous persistez dans votre refus, si vous ne me faites ouvrir, je vous jure que tout à l’heure je vais vous faire voir jusqu'où peut aller la résolution d’une personne qu’on met au désespoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s860">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Bagatelles, bagatelles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Bagatelles, bagatelles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s861">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt pour me faire peur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est pour me faire peur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s862">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien puis qu’il le faut, voicy qui nous contentera tous deux, &amp; montrera ſi ie me moque.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien puis qu’il le faut, voici qui nous contentera tous deux, et montrera si je me moque.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s863">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s864">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’en eſt fait.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’en est fait.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s865">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Faſſe le Ciel que ma mort ſoit vangée comme ie le ſouhaite, &amp; que celuy qui en eſt cauſe, reçoiue vn iuſte chaſtiment de la dureté qu’il a euë pour moy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fasse le Ciel que ma mort soit vangée comme je le souhaite, et que celui qui en est cause, reçoive un juste châtiment de la dureté qu’il a eue pour moi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s866">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüais!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ouais!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s867">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſeroit-elle bien ſi malicieuſe que de s’eſtre tuée pour me faire pendre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>serait-elle bien si malicieuse que de s’être tuée pour me faire pendre?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s868">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Prenons vn bout de chandelle pour aller voir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Prenons un bout de chandelle pour aller voir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s869">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>St.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s870">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Paix.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Paix.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s871">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Rangeons-nous chacune immediatement contre vn des coſtez de la porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Rangeons-nous chacune immédiatement contre un des côtés de la porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s872">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La méchanceté d’vne femme iroit-elle bien iuſques là?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La méchanceté d’une femme irait-elle bien jusque là?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s873">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſort auec vn bout de chandelle ſans les apperceuoir, elles entrent, auſſi toſt elles ferment la porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il sort avec un bout de chandelle sans les apercevoir, elles entrent, aussitôt elles ferment la porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s874">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il n’y a perſonne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il n’y a personne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s875">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Eh ie m’en eſtois bien doute, &amp; la pendarde s’eſt retirée, voyant qu’elle ne gagnoit rien apres moy, ny par prieres ny par menaces.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Eh je m’en étais bien doute, et la pendarde s’est retirée, voyant qu’elle ne gagnait rien après moi, ni par prières ni par menaces.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s876">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tant mieux cela rendra ſes affaires encore plus mauuaiſes, &amp; le pere &amp; la mere qui vont venir en verront mieux ſon crime.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tant mieux cela rendra ses affaires encore plus mauvaises, et le père et la mère qui vont venir en verront mieux son crime.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s877">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah ah la porte s’eſt fermée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah ah la porte s’est fermée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s878">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hola ho quelqu’vn.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hola ho quelqu’un.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s879">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’on m’ouure promptement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’on m’ouvre promptement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s880">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A la feneſtre auec Claudine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À la fenêtre avec Claudine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s881">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment c’eſt toy!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment c’est toi!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s882">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>d’où viens tu bon pendart?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>d’où viens tu bon pendard?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s883">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>eſt-il l’heure de reuenir chez ſoy, quand le iour eſt preſt de paroiſtre, &amp; cette maniere de vie eſt- elle celle que doit ſuiure vn honneſte mary?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>est-il l’heure de revenir chez soi, quand le jour est prêt de paraître, et cette manière de vie est-elle celle que doit suivre un honnête mari?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s884">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela eſt-il beau d’aller yurogner toute la nuit?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela est-il beau d’aller ivrogner toute la nuit?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s885">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de laiſſer ainſi toute ſeule vne pauure ieune femme dans la maiſon?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de laisser ainsi toute seule une pauvre jeune femme dans la maison?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s886">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment vous auez....</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment vous avez…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s887">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Va va, traiſtre, ie ſuis laſſe de tes déportemens, &amp; ie m’en veux plaindre ſans plus tarder à mon pere &amp; à ma mere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Va va, traître, je suis lasse de tes déportements, et je m’en veux plaindre sans plus tarder à mon père et à ma mère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s888">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy c’eſt ainſi que vous oſez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi c’est ainsi que vous osez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s889">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mr &amp; Me de Sotenuille ſont en des habits de nuit &amp; conduits par Colin, qui porte vne lanterne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mr et Me de Sotenville sont en des habits de nuit et conduits par Colin, qui porte une lanterne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s890">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>AProchez de grace, &amp;  venez me faire raiſon de l'inſolence la plus grande du monde, d’vn mary à qui le vin &amp; la ialouſie ont troublé de telle ſorte la ceruelle, qu'il ne ſçait plus ny ce qu’il dit, ny ce qu’il fait, &amp; vous a luy- meſme enuoyé querir pour vous faire témoin de l’extrauagance la plus étrange dont on ait iamais ouy parler.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>AProchez de grâce, et venez me faire raison de l’insolence la plus grande du monde, d’un mari à qui le vin et la jalousie ont troublé de telle sorte la cervelle, qu’il ne sait plus ni ce qu’il dit, ni ce qu’il fait, et vous a lui-même envoyé quérir pour vous faire témoin de l’extravagance la plus étrange dont on ait jamais ouï parler.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s891">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le voila qui reuient comme vous voyez, apres s’eſtre fait attendre toute la nuit, &amp; ſi vous voulez l’écouter, il vous dira qu’il a les plus grandes plaintes du monde à vous faire de moy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le voilà qui revient comme vous voyez, après s’être fait attendre toute la nuit, et si vous voulez l’écouter, il vous dira qu’il a les plus grandes plaintes du monde à vous faire de moi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s892">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que durant qu’il dormoit, ie me ſuis derobée d’auprés de luy pour m’en aller courir, &amp; cent autres contes de meſme nature qu’il eſt allé reſver.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que durant qu’il dormait, je me suis derobée d’auprès de lui pour m’en aller courir, et cent autres contes de même nature qu’il est allé rêver.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s893">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vne méchante carogne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà une méchante carogne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s894">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Oüy, il nous a voulu faire accroire qu’il eſtoit dans la maiſon, &amp; que nous en eſtions dehors, &amp; c’eſt vne folie qu’il n’y a pas moyen de luy oſter de la teſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, il nous a voulu faire accroire qu’il était dans la maison, et que nous en étions dehors, et c’est une folie qu’il n’y a pas moyen de lui ôter de la tête.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s895">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment, qu’eſt-ce à dire cela?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment, qu’est-ce à dire cela?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s896">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila vne furieuſe impudence que de nous envoyer querir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà une furieuse impudence que de nous envoyer quérir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s897">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iamais.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jamais.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s898">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, mon pere, ie ne puis plus ſouffrir vn mary de la ſorte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, mon père, je ne puis plus souffrir un mari de la sorte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s899">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma patience eſt pouſſée à bout, &amp; il vient de me dire cent paroles iniurieuſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma patience est poussée à bout, et il vient de me dire cent paroles injurieuses.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s900">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu vous eſtes vn mal honneſte homme.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu vous êtes un mal honnête homme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s901">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>C’eſt vne conſcience de voir vne pauure ieune femme traittée de la façon, &amp; cela crie vengeance au Ciel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>C’est une conscience de voir une pauvre jeune femme traitée de la façon, et cela crie vengeance au Ciel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s902">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Peut-on....</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Peut-on…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s903">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allez, vous deuriez mourir de honte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allez, vous devriez mourir de honte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s904">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Laiſſez moy vous dire deux mots.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Laissez-moi vous dire deux mots.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s905">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous n’auez qu’à l'ecouter, il va vous en conter de belles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous n’avez qu’à l’écouter, il va vous en conter de belles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s906">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie deſeſpere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je désespère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s907">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il a tant beu, que ie ne penſe pas qu’on puiſſe durer contre luy, &amp; l’odeur du vin qu’il ſouffle eſt montée iuſqu’à nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il a tant bu, que je ne pense pas qu’on puisse durer contre lui, et l’odeur du vin qu’il souffle est montée jusqu’à nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s908">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Monſieur mon beau pere, ie vous coniure...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Monsieur mon beau-père, je vous conjure…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s909">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Retirez-vous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Retirez-vous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s910">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous puez le vin à pleine bouche.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous puez le vin à pleine bouche.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s911">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, ie vous prie...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, je vous prie…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s912">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Fy ne m’approchez pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Fi ne m’approchez pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s913">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voſtre haleine eſt empeſtée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Votre haleine est empestée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s914">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Souffrez que ie vous...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Souffrez que je vous…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s915">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Retirez-vous, vous dis-je.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Retirez-vous, vous dis-je.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s916">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>On ne peut vous ſouffrir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>On ne peut vous souffrir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s917">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Permettez de grace que.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Permettez de grâce que.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s918">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Poüas, vous m’engloutiſſez le cœur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pouas, vous m’engloutissez le cœur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s919">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parlez de loin, ſi vous voulez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parlez de loin, si vous voulez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s920">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hé bien ouy, ie parle de loin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hé bien oui, je parle de loin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s921">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous iure que ie n’ay bougé de chez moy, &amp; que c’eſt elle qui eſt ſortie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous jure que je n’ai bougé de chez moi, et que c’est elle qui est sortie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s922">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne voila pas ce que ie vous ay dit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne voilà pas ce que je vous ai dit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s923">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous voyez quelle apparence il y a.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous voyez quelle apparence il y a.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s924">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s925">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous vous mocquez des gens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous vous moquez des gens.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s926">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Deſcendez, ma fille, &amp; venez icy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Descendez, ma fille, et venez ici.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s927">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>I’ateſte le Ciel, que i’eſtois dans la maiſon, &amp; que...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>J’atteste le Ciel, que j’étais dans la maison, et que…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s928">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Taiſez vous, c’eſt vne extrauagance qui n'eſt pas ſuportable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Taisez-vous, c’est une extravagance qui n’est pas supportable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s929">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que la foudre m’écraſe tout à l’heure, ſi...</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que la foudre m’écrase tout à l’heure, si…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s930">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne nous rompez pas dauantage la teſte &amp; ſongez à demander pardon à voſtre femme</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne nous rompez pas davantage la tête et songez à demander pardon à votre femme</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s931">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy demander pardon?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi demander pardon?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s932">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy pardon, &amp; ſur le champ.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui pardon, et sur le champ.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s933">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy ie....</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi je…</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s934">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Corbleu ſi vous me repliquez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Corbleu si vous me répliquez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s935">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ie vous apprendray ce que c'eſt que de vous ioüer à nous.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous apprendrai ce que c’est que de vous jouer à nous.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s936">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ah George Dandin.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ah George Dandin.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s937">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, venez ma fille, que voſtre mary vous demande pardon.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, venez ma fille, que votre mari vous demande pardon.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s938">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Deſcenduë</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Descendue</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s939">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moy?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s940">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy pardonner tout ce qu’il m’a dit?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui pardonner tout ce qu’il m’a dit?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s941">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non mon pere, il m’eſt impoſſible de m'y reſoudre, &amp; ie vous prie de me ſeparer d’vn mary auec lequel ie ne ſçaurois plus viure.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non mon père, il m’est impossible de m’y résoudre, et je vous prie de me séparer d’un mari avec lequel je ne saurais plus vivre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s942">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le moyen d’y reſiſter?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le moyen d’y résister?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s943">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ma fille, de ſemblables ſeparations ne ſe font point ſans grand ſcandale, &amp; vous deuez vous montrer plus ſage que luy, &amp; patienter encore cette fois.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ma fille, de semblables séparations ne se font point sans grand scandale, et vous devez vous montrer plus sage que lui, et patienter encore cette fois.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s944">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comment patienter apres de telles indignitez?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comment patienter après de telles indignités?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s945">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>non, mon pere, c’eſt vne choſe où ie ne puis conſentir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>non, mon père, c’est une chose où je ne puis consentir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s946">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il le faut, ma fille, &amp; c’eſt moy qui vous le commande.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il le faut, ma fille, et c’est moi qui vous le commande.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s947">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce mot me ferme la bouche, &amp; vous auez ſur moy vne puiſſance abſoluë.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce mot me ferme la bouche, et vous avez sur moi une puissance absolue.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s948">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelle douceur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelle douceur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s949">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt faſcheux d’eſtre contrainte d’oublier de telles iniures, mais quelle violence que ie me faſſe, c’eſt à moy de vous obeïr.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est fâcheux d’être contrainte d’oublier de telles injures, mais quelle violence que je me fasse, c’est à moi de vous obéir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s950">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Pauure mouton.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Pauvre mouton.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s951">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Approchez.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Approchez.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s952">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout ce que vous me faites faire ne ſeruira de rien, &amp; vous verrez que ce ſera dés demain à recommencer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout ce que vous me faites faire ne servira de rien, et vous verrez que ce sera dès demain à recommencer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s953">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Nous y donnerons ordre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Nous y donnerons ordre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s954">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons, mettez vous à genoux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons, mettez vous à genoux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s955">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A genoux?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À genoux?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s956">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy à genoux, &amp; ſans tarder.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui à genoux, et sans tarder.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s957">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il ſe met à genoux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il se met à genoux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s958">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>O Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>O Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s959">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que faut-il dire?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que faut-il dire?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s960">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, ie vous prie de me pardonner.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, je vous prie de me pardonner.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s961">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Madame, ie vous prie de me pardonner.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Madame, je vous prie de me pardonner.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s962">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’extrauagance que i’ay faite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’extravagance que j’ai faite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s963">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’extrauagance que i’ay faite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’extravagance que j’ai faite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s964">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A part.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À part.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s965">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De vous épouſer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De vous épouser.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s966">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ie vous promets de mieux viure à l’auenir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et je vous promets de mieux vivre à l’avenir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s967">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ie vous promets de mieux viure à l’auenir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et je vous promets de mieux vivre à l’avenir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s968">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Prenez-y garde, &amp; ſçachez que c’eſt icy la derniere de vos impertinences que nous ſouffrirons.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Prenez-y garde, et sachez que c’est ici la dernière de vos impertinences que nous souffrirons.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s969">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iour de Dieu, ſi vous y retournez, on vous apprendra le reſpect que vous deuez à voſtre femme;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jour de Dieu, si vous y retournez, on vous apprendra le respect que vous devez à votre femme;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à ceux de qui elle ſort.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à ceux de qui elle sort.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s970">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Voila le iour qui va paroiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Voilà le jour qui va paraître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s971">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Adieu. Rentrez chez vous, &amp; ſongez bien à eſtre sage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Adieu. Rentrez chez vous, et songez bien à être sage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s972">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et nous, mamour, allons nous mettre au lit.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et nous, mamour, allons nous mettre au lit.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s973">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>AH!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>AH!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s974">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ie le quitte maintenant, &amp; ie n’y voy plus de remede, lors qu’on a comme moy épouſé vne méchante femme, le meilleur party qu’on puiſſe prendre, c’eſt de s’aller ietter dans l’eau la teſte la premiere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je le quitte maintenant, et je n’y vois plus de remède, lorsqu’on a comme moi épousé une méchante femme, le meilleur parti qu’on puisse prendre, c’est de s’aller jeter dans l’eau la tête la première.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   </body>
</tmx>
