<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx version="1.4">
   <header creationtool="NA"
           creationtoolversion="NA"
           datatype="XML"
           segtype="sub-sentence"
           adminlang="fr-FR"
           srclang="FRM"
           o-tmf="XML"/>
   <body>
   
      <tu tuid="s1">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’embrazement de la ville de Sinope eſtoit ſi grand, que tout le Ciel;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’embrasement de la ville de Sinope était si grand, que tout le Ciel;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s2">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>toute la Mer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>toute la Mer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s3">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>toute la Plaine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>toute la Plaine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s4">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le haut de toutes les Montagnes les plus reculées, en receuoient vne impreſſion de lumiere, qui malgré l’obſcurité de la nuit, permettoit de diſtinguer toutes choſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le haut de toutes les Montagnes les plus reculées, en recevaient une impression de lumière, qui malgré l’obscurité de la nuit, permettait de distinguer toutes choses.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s5">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Iamais obiet ne fut ſi terrible que celuy-là:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Jamais objet ne fut si terrible que celui-là:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s6">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>l’on voyoit tout à la fois vingt Galeres qui bruſloient dans le Port;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>l’on voyait tout à la fois vingt Galères qui brûlaient dans le Port;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s7">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui au milieu de l’eau dont elles eſtoient ſi proches, ne laiſſoient pas de pouſſer des flames ondoyantes iuſques aux nuës.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui au milieu de l’eau dont elles étaient si proches, ne laissaient pas de pousser des flammes ondoyantes jusqu’aux nues.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s8">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ces flames eſtant agitées par vn vent aſſez impetueux, ſe courboient quelquefois vers la plus grande partie de la Ville, qu’elles avoient deſja toute embrazée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ces flammes étant agitées par un vent assez impétueux, se courbaient quelquefois vers la plus grande partie de la Ville, qu’elles avaient déjà toute embrasée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s9">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de laquelle elles n’avoient preſque plus fait qu’un grand bûcher.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de laquelle elles n’avaient presque plus fait qu’un grand bûcher.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s10">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’on les voyoit paſſer d’un lieu à l’autre en un moment;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’on les voyait passer d’un lieu à l’autre en un moment;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s11">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par une funeſte communication, il n’y avoit quaſi pas un endroit en toute cette déplorable Ville, qui n’eſprouvast leur fureur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par une funeste communication, il n’y avait quasi pas un endroit en toute cette déplorable Ville, qui n’esprouvât leur fureur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s12">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tous les cordages,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tous les cordages,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s13">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toutes les voilles, des Vaiſſeaux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toutes les voiles, des Vaisseaux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s14">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des Galeres, ſe deſtachans toutes embrazées, s’eſlevoient affreuſement en l’air,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des Galères, se détachant toutes embrasées, s’élevaient affreusement en l’air,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s15">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; retomboient en eſtincelles, ſur toutes les maiſons voiſines.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et retomboient en étincelles, sur toutes les maisons voisines.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s16">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quelques unes de ces maiſons eſtant deſja conſumées, cedoient à la violence de cét impitoyable vainqueur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quelques-unes de ces maisons étant déjà consumées, cédaient à la violence de cet impitoyable vainqueur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s17">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tomboient en un inſtant, dans les ruës</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tombaient en un instant, dans les rues</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s18">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; dans les Places, dont elles avoient eſté l’ornement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et dans les Places, dont elles avaient été l’ornement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s19">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette effroyable multitude de flames, qui s’élevoient de tant de divers endroits;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette effroyable multitude de flammes, qui s’élevaient de tant de divers endroits;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s20">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui avoient plus ou moins de force, ſelon la matiere qui les entretenoit, ſembloient faire un combat entr’elles, à cauſe du vent qui les agitoit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui avaient plus ou moins de force, selon la matière qui les entretenait, semblaient faire un combat entre elles, à cause du vent qui les agitait;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s21">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui quelques-fois les confondant</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui quelquefois les confondant</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s22">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les ſeparant, ſembloit faire voir en effet, qu’elles ſe diſputoient la gloire de deſtruire cette belle Ville.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les séparant, semblait faire voir en effet, qu’elles se disputaient la gloire de détruire cette belle Ville.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s23">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parmy ces flames eſclattantes, l’on voyoit encore des tourbillons de fumée, qui par leur ſombre couleur adjouſtoient quelque choſe de plus terrible, à un ſi eſpouvantable objet:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parmi ces flammes éclatantes, l’on voyait encore des tourbillons de fumée, qui par leur sombre couleur ajoutaient quelque chose de plus terrible, à un si épouvantable objet:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s24">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’abondance des eſtincelles, dont nous avons deſja parlé, retombant à l’entour de cette Ville, comme une greſle enflamée, faiſoit ſans doute que l’abord en eſtoit affreux.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’abondance des étincelles, dont nous avons déjà parlé, retombant à l’entour de cette Ville, comme une grêle enflammée, faisait sans doute que l’abord en était affreux.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s25">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Au milieu de ce grand deſordre,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Au milieu de ce grand désordre,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s26">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tout au plus bas de la Ville, il y avoit un Chaſteau, baſty ſur la cime d’un grand Rocher qui s’avançoit dans la Mer, que ces flames n’avoient encore pû devorer:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tout au plus bas de la Ville, il y avait un Château, bâti sur la cime d’un grand Rocher qui s’avançait dans la Mer, que ces flammes n’avaient encore pu dévorer:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s27">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vers lequel toutefois, elles ſembloient s’eſlancer à chaque moment, parce que le vent les y pouſſoit avec violence.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vers lequel toutefois, elles semblaient s’élancer à chaque moment, parce que le vent les y poussait avec violence.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s28">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il paroiſſoit que l’embrazement devoit avoir commencé par le Port;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il paraissait que l’embrasement devait avoir commencé par le Port;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s29">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis que toutes les maiſons qui le bordoient, eſtoient les plus allumées,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puisque toutes les maisons qui le bordaient, étaient les plus allumées,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s30">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les plus proches de leur entiere ruine, ſi toutefois il eſtoit permis de mettre quelque difference, en un lieu où l’on voyoit eſclater par tout, le feu</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les plus proches de leur entière ruine, si toutefois il était permis de mettre quelque différence, en un lieu où l’on voyait éclater par tout, le feu</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s31">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; la flame.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et la flamme.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s32">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parmy ces feux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parmi ces feux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s33">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; parmy ces flames, l’on voyoit pourtant encore quelques Temples</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et parmi ces flammes, l’on voyait pourtant encore quelques Temples</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s34">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; quelques maiſons, qui faiſoient un peu plus de reſistance que les autres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et quelques maisons, qui faisaient un peu plus de résistance que les autres;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s35">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui laiſſoient encore aſſez voir de la beauté de leur ſtructure, pour donner de la compaſſion, de leur inevitable ruine.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui laissaient encore assez voir de la beauté de leur structure, pour donner de la compassion, de leur inévitable ruine.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s36">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Enfin ce terrible Element détruiſoit toutes choſes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Enfin ce terrible Élement détruisait toutes choses;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s37">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou faiſoit voir ce qu’il n’avoit pas encore détruit, ſi proche de l’eſtre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou faisait voir ce qu’il n’avait pas encore détruit, si proche de l’être;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s38">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qu’il eſtoit difficile de n’eſtre pas ſaisi d’horreur</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qu’il était difficile de n’être pas saisi d’horreur</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s39">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de pitié, par une veuë ſi extraordinaire</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de pitié, par une vue si extraordinaire</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s40">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi funeſte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si funeste.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s41">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce fut par cét eſpouvantable objet, que l’amoureux Artamene (apres eſtre ſorty d’un valon, tournoyant</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce fut par cet épouvantable objet, que l’amoureux Artamène (après être sorti d’un vallon, tournoyant</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s42">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; couvert de bois, à la teſte de quatre mille hommes) fut eſtrangement ſurpris.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et couvert de bois, à la tête de quatre mille hommes) fut étrangement surpris.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s43">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Auſſi en parut-il ſi eſtonné, qu’il s’arreſta tout d’un coup:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aussi en parut-il si étonné, qu’il s’arrêta tout d’un coup:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s44">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans sçavoir ſi ce qu’il voyoit eſtoit veritable;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans savoir si ce qu’il voyait était véritable;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s45">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans pouvoir meſme exprimer ſon eſtonnement, par ſes paroles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans pouvoir même exprimer son étonnement, par ses paroles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s46">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il regarda cette Ville;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il regarda cette Ville;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s47">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il regarda le Port;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il regarda le Port;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s48">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il jetta les yeux ſur cette Mer, qui paroiſſoit toute embrazée, par la reflexion qu’elle recevoit des Nuës, que ce feu avoit toutes illuminées;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il jeta les yeux sur cette Mer, qui paraissait toute embrasée, par la réflexion qu’elle recevait des Nues, que ce feu avait toutes illuminées;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s49">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il regarda la Plaine</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il regarda la Plaine</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s50">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les Montagnes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les Montagnes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s51">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il tourna ſes yeux vers le Ciel;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il tourna ses yeux vers le Ciel;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s52">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans pouvoir ny parler, ny marcher, il ſembloit demander à toutes ces choſes, ſi ce qu’il voyoit eſtoit effectif, ou ſi ce n’eſtoit point une illuſion.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans pouvoir ni parler, ni marcher, il semblait demander à toutes ces choses, si ce qu’il voyait était effectif, ou si ce n’était point une illusion.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s53">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hidaſpe, Chriſante, Aglatidas, Araſpe,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hidaspe, Chrysante, Aglatidas, Araspe,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s54">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Feraulas, qui eſtoient les plus proches de luy, regardoient cét embrazement,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Phéraulas, qui étaient les plus proches de lui, regardaient cet embrasement,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s55">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; n’oſoient regarder Artamene;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et n’osaient regarder Artamène;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s56">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui pouſſant enfin ſon cheval ſur une petite eminence, où ils le ſuivirent;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui poussant enfin son cheval sur une petite éminence, où ils le suivirent;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s57">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vit</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vit</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s58">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; connut ſi diſtinctement, que cette Ville qui bruſloit, eſtoit celle-là meſme qu’il penſoit venir ſurprendre cette nuit, par une intelligence qu’il y avoit, afin d’en tirer ſa Princeſſe, que le Roy d’Aſſirie y tenoit captive;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et connut si distinctement, que cette Ville qui brûlait, était celle-là même qu’il pensait venir surprendre cette nuit, par une intelligence qu’il y avait, afin d’en tirer sa Princesse, que le Roi d’Assyrie y tenait captive;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s59">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que tout d’un coup s’emportant avec une violence extréme;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que tout d’un coup s’emportant avec une violence extrême;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s60">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy injuſtes Dieux, s’écria t’il, il eſt donc bien vray que vous avez conſenti à la perte de la plus belle Princeſſe qui fut jamais?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi injustes Dieux, s’écria t-il, il est donc bien vrai que vous avez consenti à la perte de la plus belle Princesse qui fut jamais?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s61">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que dans le meſme temps que je croyois ſa liberté infaillible, vous me faites voir ſa perte indubitable?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que dans le même temps que je croyais sa liberté infaillible, vous me faites voir sa perte indubitable?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s62">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela il s’avança encore un peu davantage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela il s’avança encore un peu davantage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s63">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; n’eſtant ſuivi que de Chriſante</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et n’étant suivi que de Chrysante</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s64">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de Feraulas, Helas mes Amis (leur dit il en commençant de galoper,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de Phéraulas, Hélas mes Amis (leur dit il en commençant de galoper,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s65">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; commandant que tout le ſuivist) quel pitoyable deſtin eſt le mien,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et commandant que tout le suivît) quel pitoyable destin est le mien,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s66">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à quel effroyable ſpectacle m’a t’on amené?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à quel effroyable spectacle m’a-t-on amené?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s67">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons du moins, allons mourir dans les meſmes flames, qui ont fait perir noſtre illuſtre Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons du moins, allons mourir dans les mêmes flammes, qui ont fait périr notre illustre Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s68">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Peut-eſtre (pourſuivoit il en luy meſme) que ces flames que je voy, viennent d’achever de reduire en cendre, mon adorable Mandane.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Peut-être (poursuivait-il en lui même) que ces flammes que je vois, viennent d’achever de réduire en cendre, mon adorable Mandane.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s69">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais que dis-je, peut-eſtre?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais que dis-je, peut-être?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s70">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non, ne mettons point noſtre malheur en doute, il eſt deſja arrivé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non, ne mettons point notre malheur en doute, il est déjà arrivé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s71">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les Dieux n’ont pas permis un ſi grand embrazement pour la ſauver.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les Dieux n’ont pas permis un si grand embrasement pour la sauver.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s72">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>S’ils euſſent voulu ne la perdre pas, ils auroient ſouslevé les vagues de la Mer, pour eſteindre ces cruelles flames,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>S’ils eussent voulu ne la perdre pas, ils auraient soulevé les vagues de la Mer, pour éteindre ces cruelles flammes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s73">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne l’auroient pas miſe en un ſi grand danger.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne l’auraient pas mise en un si grand danger.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s74">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s75">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>s’écrioit il, injuſte Rival, n’as tu point ſongé à ta conſervation pluſtost qu’à la ſienne,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>s’écriait-il, injuste Rival, n’as tu point songé à ta conservation plutôt qu’à la sienne,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s76">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; n’as tu point cauſé ſa perte par ta laſcheté?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et n’as tu point causé sa perte par ta lâcheté?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s77">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Si je voyois ma Princeſſe (adjouſtoit il en ſe tournant vers Chriſante) entre les mains d’un Prince, à la teſte de cent mille hommes,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Si je voyais ma Princesse (ajoutait-il en se tournant vers Chrysante) entre les mains d’un Prince, à la tête de cent mille hommes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s78">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que ce Prince la vouluſt ſacrifier à mes yeux, je ne ſerois pas ſi deſesperé, j’aurois un ennemy que je pourrois du moins attaquer, ſi je ne le pouvois vaincre:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que ce Prince la voulût sacrifier à mes yeux, je ne serais pas si désespéré, j’aurais un ennemi que je pourrais du moins attaquer, si je ne le pouvais vaincre:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s79">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais icy, je n’ay rien à faire, qu’à m’aller jetter dans ces meſmes flames, qui ont deſja conſumé ma Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ici, je n’ai rien à faire, qu’à m’aller jeter dans ces mêmes flammes, qui ont déjà consumé ma Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s80">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il s’avançoit encore davantage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il s’avançait encore davantage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s81">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; apres avoir eſté quelque temps ſans parler;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et après avoir été quelque temps sans parler;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s82">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s83">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>(s’ecrioit il tout d’un coup, voyant qu’il n’y avoit que Chriſante qui le peuſt entendre) ne ſeroit-je point la cauſe de la mort de ma Princeſſe?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>(s’écriait-il tout d’un coup, voyant qu’il n’y avait que Chrysante qui le pût entendre) ne serait-je point la cause de la mort de ma Princesse?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s84">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>n’eſt-ce point pour l’amour de moy qu’elle a elle meſme embrazé cette Ville, pluſtost que de manquer de fidelité, au malheureux Artamene?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>n’est-ce point pour l’amour de moi qu’elle a elle-même embrasé cette Ville, plutôt que de manquer de fidelité, au malheureux Artamène?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s85">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha Dieu!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha Dieu!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s86">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>s’il eſt ainſi, je ſuis digne de mon infortune;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>s’il est ainsi, je suis digne de mon infortune;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s87">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; je merite tous les maux que je reſſens.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je mérite tous les maux que je ressens.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s88">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Chriſante voyant qu’il avoit ceſſé de parler, s’approcha de luy, pour taſcher de luy donner quelque legere conſolation:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Chrysante voyant qu’il avait cessé de parler, s’approcha de lui, pour tâcher de lui donner quelque légère consolation:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s89">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais Artamene marchant touſjours;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais Artamène marchant toujours;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s90">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le regardant d’une maniere capable de donner de la compaſſion aux perſonnes les plus inſensibles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le regardant d’une manière capable de donner de la compassion aux personnes les plus insensibles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s91">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, non, luy dit-il, Chriſante, ce malheur n’eſt pas de ceux dont l’on peut eſtre conſolé:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, non, lui dit-il, Chrysante, ce malheur n’est pas de ceux dont l’on peut être consolé:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s92">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; je n’ay qu’une voye à prendre, que je ſuivray ſans doute bien toſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je n’ai qu’une voye à prendre, que je suivrai sans doute bientôt.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s93">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ouy, Chriſante, j’auray du moins cette funeſte conſolation, que ce meſme feu qui a peut-eſtre bruſlé ma Maiſtresse</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Oui, Chrysante, j’aurai du moins cette funeste consolation, que ce même feu qui a peut-être brûlé ma Maîtresse</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s94">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; mon Rival;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et mon Rival;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s95">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui a confondu l’innocence</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui a confondu l’innocence</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s96">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le crime;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le crime;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s97">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui m’a privé tout enſemble, de l’objet de ma haine,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui m’a privé tout ensemble, de l’objet de ma haine,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s98">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de celuy de mon amour, achevera encore de me détruire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de celui de mon amour, achèvera encore de me détruire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s99">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; meſlera du moins mes Cendres, avec celles de mon adorable Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et mêlera du moins mes Cendres, avec celles de mon adorable Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s100">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il ſembloit avoir toutes les marques d’un prochain deſespoir ſur le viſage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il semblait avoir toutes les marques d’un prochain désespoir sur le visage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s101">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſa voix avoit quelque choſe de triſte</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>sa voix avait quelque chose de triste</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s102">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de funeſte:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de funeste:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s103">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toutes ſes actions teſmoignoient aſſez, qu’il ſe preparoit à mourir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toutes ses actions témoignaient assez, qu’il se préparait à mourir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s104">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant la pointe du jour venant à paroiſtre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant la pointe du jour venant à paraître;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s105">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’approche du Soleil, diminuant quelque choſe, de l’horreur de cét embrazement;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’approche du Soleil, diminuant quelque chose, de l’horreur de cet embrasement;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s106">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>parce que la Mer, la Plaine,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>parce que la Mer, la Plaine,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s107">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les Montagnes, reprenoient une partie de leurs couleurs naturelles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les Montagnes, reprenaient une partie de leurs couleurs naturelles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s108">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>la face de cette funeſte Scene, changea en quelque façon:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>la face de cette funeste Scene, changea en quelque façon:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s109">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Feraulas vit preſque en meſme temps deux choſes, qu’il fit remarquer au meſme inſtant à ſon cher Maiſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Phéraulas vit presque en même temps deux choses, qu’il fit remarquer au même instant à son cher Maître.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s110">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Seigneur, luy dit-il, ne voyez vous pas en Mer, une Galere qui vogue,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Seigneur, lui dit-il, ne voyez vous pas en Mer, une Galère qui vogue,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s111">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui ſemble faire beaucoup d’effort pour s’eſloigner de cette malheureuſe Ville?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui semble faire beaucoup d’effort pour s’éloigner de cette malheureuse Ville?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s112">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et ne voyez vous pas encore, comme quoy il ſemble que l’on ne ſonge qu’à eſteindre le feu qui s’approche de cette groſſe Tour, qui eſt ſur le portail du Chaſteau,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et ne voyez vous pas encore, comme quoi il semble que l’on ne songe qu’à éteindre le feu qui s’approche de cette grosse Tour, qui est sur le portail du Château,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s113">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que l’on abandonne tout le reſte pour la conſerver!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que l’on abandonne tout le reste pour la conserver!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s114">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je voy l’un</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vois l’un</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s115">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’autre, reſpondit Artamene;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’autre, répondit Artamène;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s116">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je ne sçay, adjouſta Chriſante, ſi ce n’eſt point une marque aſſeurée, que la Princeſſe n’a pas encore pery:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne sais, ajouta Chrysante, si ce n’est point une marque assurée, que la Princesse n’a pas encore péri:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s117">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis qu’il peut eſtre, qu’elle eſt dans cette Galere, ou dans cette Tour, que les flames n’ont pas encore embrazée.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puisqu’il peut être, qu’elle est dans cette Galère, ou dans cette Tour, que les flammes n’ont pas encore embrasée.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s118">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Helas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s119">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>(s’eſcria tout d’un coup Artamene) s’il eſtoit ainſi, que je ſerois heureux, de pouvoir conſerver quelque eſpoir!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>(s’écria tout d’un coup Artamène) s’il était ainsi, que je serais heureux, de pouvoir conserver quelque espoir!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s120">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il s’approcha alors beaucoup plus prés de la Ville:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il s’approcha alors beaucoup plus près de la Ville:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s121">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; voyant effectivement qu’il y avoit pluſieurs perſonnes qui taſchoient d’empeſcher le feu d’approcher de cette Tour;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et voyant effectivement qu’il y avait plusieurs personnes qui tâchaient d’empêcher le feu d’approcher de cette Tour;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s122">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Travaille (s’écria t’il en redoublant ſa courſe) trop heureux Rival;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Travaille (s’écria-t-il en redoublant sa course) trop heureux Rival;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s123">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>travaille pour le ſalut de noſtre Princeſſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>travaille pour le salut de notre Princesse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s124">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſois aſſeuré ſi tu la peux ſauver de ce peril, que je te pardonne tous les maux que tu m’as faits.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sois assuré si tu la peux sauver de ce péril, que je te pardonne tous les maux que tu m’as faits.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s125">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce Prince ne demeuroit pourtant pas long temps dans un meſme ſentiment:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce Prince ne demeurait pourtant pas longtemps dans un même sentiment:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s126">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>tantoſt il faiſoit des vœux pour ſa Maiſtresse:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>tantôt il faisait des vœux pour sa Maîtresse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s127">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>tantoſt des imprecations contre ſon Rival.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>tantôt des imprécations contre son Rival.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s128">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Un moment apres, regardant cette Galere,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Un moment après, regardant cette Galère,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s129">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; luy ſemblant y remarquer des femmes ſur la poupe, il s’en reſjoüiſſoit beaucoup:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et lui semblant y remarquer des femmes sur la poupe, il s’en réjouissait beaucoup:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s130">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis venant à ſonger que quand ce ſeroit ſa Maiſtresse, elle ſeroit touſjours perduë pour luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puis venant à songer que quand ce serait sa Maîtresse, elle serait toujours perdue pour lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s131">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il rentroit dans ſon deſespoir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il rentrait dans son désespoir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s132">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres venant à conſiderer cette Tour, que la Mer</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après venant à considérer cette Tour, que la Mer</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s133">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les flames environnoient de toutes parts;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les flammes environnaient de toutes parts;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s134">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; venant à penſer, que peut-eſtre ſa Princeſſe eſtoit enfermée en ce lieu-là, il changeoit de ſentimens tout d’un coup;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et venant à penser, que peut-être sa Princesse était enfermée en ce lieu-là, il changeait de sentiments tout d’un coup;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s135">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ces meſmes Troupes, qui eſtoient venuës pour détruire cette Ville, eurent commandement d’aider à en eſteindre le feu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ces mêmes Troupes, qui étaient venues pour détruire cette Ville, eurent commandement d’aider à en éteindre le feu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s136">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene donc ne pouvant ſe reſoudre de retourner ſur ſes pas, envoya Feraulas commander aux ſiens, de marcher en diligence,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène donc ne pouvant se résoudre de retourner sur ses pas, envoya Phéraulas commander aux siens, de marcher en diligence,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s137">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de le ſuivre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de le suivre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s138">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais en approchant de Sinope, l’on ſentoit un air ſi chaud</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais en approchant de Sinope, l’on sentait un air si chaud</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s139">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi embrazé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si embrasé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s140">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’on entendoit un bruit ſi eſpouvantable, que tout autre qu’Artamene n’auroit jamais entrepris d’y aller.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’on entendait un bruit si épouvantable, que tout autre qu’Artamène n’aurait jamais entrepris d’y aller.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s141">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le mugiſſement de la Mer;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le mugissement de la Mer;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s142">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le murmure du Vent;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le murmure du Vent;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s143">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le petillement de la flame, joint au bruit affreux, de la chutte des maiſons entieres qui crouloient de fonds en comble;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le pétillement de la flamme, joint au bruit affreux, de la chute des maisons entières qui croulaient de fond en comble;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s144">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à toutes les plaintes,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à toutes les plaintes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s145">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à tous les cris que jettoient les mourants;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à tous les cris que jetaient les mourants;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s146">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou ceux que la peur d’une mort prochaine faiſoit crier, cauſoient une confuſion eſpouventable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou ceux que la peur d’une mort prochaine faisait crier, causaient une confusion épouventable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s147">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>De tous ces mugiſſemens, dis-je;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>De tous ces mugissements, dis-je;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s148">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de tous ces murmures;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de tous ces murmures;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s149">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de tous ces cris;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de tous ces cris;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s150">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de toutes ces chuttes de maiſons,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de toutes ces chutes de maisons,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s151">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de toutes ces plaintes, il ſe formoit un bruit ſi lugubre</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de toutes ces plaintes, il se formait un bruit si lugubre</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s152">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi eſclatant, que tous les Echos des Montagnes y reſpondans encore, en formoient une harmonie tres-funeſte, s’il eſt permis d’appeller harmonie, un retentiſſement ſi rempli de confuſion.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si éclatant, que tous les Echos des Montagnes y répondant encore, en formaient une harmonie très funeste, s’il est permis d’appeller harmonie, un retentissement si rempli de confusion.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s153">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cela n’empeſcha pourtant pas Artamene de ſe faire entendre:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cela n’empêcha pourtant pas Artamène de se faire entendre:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s154">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car eſtant deſja aſſez proche de la Ville, en un lieu où tous les ſiens l’avoient joint;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car étant déjà assez proche de la Ville, en un lieu où tous les siens l’avaient joint;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s155">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ſe tourna vers eux,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il se tourna vers eux,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s156">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; leur dit avec une affection inconcevable;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et leur dit avec une affection inconcevable;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s157">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Imaginez vous, mes Compagnons, que c’eſt moy qui ſuis dans cette Tour;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Imaginez-vous, mes Compagnons, que c’est moi qui suis dans cette Tour;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s158">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que c’eſt moy qui ſuis dans la neceſſité de perir, parmy les eaux, ou parmy les flames;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que c’est moi qui suis dans la nécessité de périr, parmi les eaux, ou parmi les flammes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s159">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que c’eſt à moy enfin à qui vous allez ſauver la vie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que c’est à moi enfin à qui vous allez sauver la vie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s160">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ou pour mieux dire encore, imaginez vous que voſtre Roy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ou pour mieux dire encore, imaginez vous que votre Roi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s161">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>voſtre Princeſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>votre Princesse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s162">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vos Femmes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vos Femmes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s163">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vos Peres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vos Pères;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s164">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vos Enfans;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vos Enfants;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s165">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſont enfermez dans cette Tour avec Artamene,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>sont enfermés dans cette Tour avec Artamène,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s166">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; y vont perir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et y vont périr;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s167">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>afin qu’eſtans pouſſez par des ſentimens ſi tendres, vous agiſſiez avec plus de courage,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>afin qu’étant poussés par des sentiments si tendres, vous agissiez avec plus de courage,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s168">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; avec plus de diligence.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et avec plus de diligence.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s169">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il faut, mes Compagnons, il faut aujourd’huy faire, ce qui n’a peut-eſtre jamais eſté fait:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il faut, mes Compagnons, il faut aujourd’hui faire, ce qui n’a peut-être jamais été fait:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s170">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il faut perdre nos ennemis,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il faut perdre nos ennemis,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s171">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les ſauver;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les sauver;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s172">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il faut les combattre d’une main,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il faut les combattre d’une main,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s173">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les ſecourir de l’autre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les secourir de l’autre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s174">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; bref il faut faire toutes choſes pour conſerver une Princeſſe, qui doit eſtre voſtre Reine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et bref il faut faire toutes choses pour conserver une Princesse, qui doit être votre Reine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s175">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui merite de l’eſtre de toute la Terre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui mérite de l’être de toute la Terre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s176">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces mots, Chriſante, Araſpe, Aglatidas,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces mots, Chrysante, Araspe, Aglatidas,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s177">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Hidaſpe, qui commandoient chacun mille hommes en cette occaſion;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Hidaspe, qui commandaient chacun mille hommes en cette occasion;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s178">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>s’approcherent d’Artamene, pour recevoir ſes derniers ordres:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>s’approchèrent d’Artamène, pour recevoir ses derniers ordres:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s179">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Feraulas qui eſtoit l’Agent de l’entrepriſe,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Phéraulas qui était l’Agent de l’entreprise,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s180">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; celuy qui avoit intelligence dans Sinope;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et celui qui avait intelligence dans Sinope;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s181">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; auquel Artucas avoit promis de livrer une des Portes de la Ville cette meſme nuit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et auquel Artucas avait promis de livrer une des Portes de la Ville cette même nuit;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s182">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>fut auſſi de ce conſeil:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>fut aussi de ce conseil:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s183">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ce fut luy qui dit qu’il ne faloit pas laiſſer d’agir de la meſme façon, que ſi cette Ville n’eſtoit pas embrazée:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ce fut lui qui dit qu’il ne fallait pas laisser d’agir de la même façon, que si cette Ville n’était pas embrasée:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s184">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ainſi ſans chercher d’autres expediens, il faloit ſans doute marcher droit à la porte du Temple de Mars.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ainsi sans chercher d’autres expédients, il fallait sans doute marcher drait à la porte du Temple de Mars.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s185">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Parce, dit il, que ſi par hazard cét embrazement n’a pas encore mis toute la Ville en confuſion;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Parce, dit il, que si par hasard cet embrasement n’a pas encore mis toute la Ville en confusion;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s186">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>par tout autre lieu que par celuy-là, nous pourrions trouver de la reſistance:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>par tout autre lieu que par celui-là, nous pourrions trouver de la résistance:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s187">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>la couſtume eſtant meſme en de ſemblables rencontres, de redoubler la Garde, de peur que l’incendie ne ſoit un artifice des ennemis, où au contraire nous ſommes aſſurez de n’en trouver aucune par cét endroit:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>la coutume étant même en de semblables rencontres, de redoubler la Garde, de peur que l’incendie ne soit un artifice des ennemis, où au contraire nous sommes assurés de n’en trouver aucune par cet endroit:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s188">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car ſi Artucas</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car si Artucas</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s189">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; les ſiens n’ont pas encore eſté devorez par les flames, nous les trouverons preſts à nous aider:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et les siens n’ont pas encore été devorés par les flammes, nous les trouverons prêts à nous aider:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s190">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’ils ont peri, aparemment nous ne trouverons là perſonne qui s’oppoſe à noſtre paſſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’ils ont peri, apparemment nous ne trouverons là personne qui s’oppose à notre passage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s191">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cét aduis ayant eſté trouvé raiſonnable, ils reſolurent apres, par quel lieu ils pourroient le plus commodément gagner le pied de la Tour:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cet avis ayant été trouvé raisonnable, ils résolurent après, par quel lieu ils pourraient le plus commodément gagner le pied de la Tour:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s192">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais Aglatidas leur fit remarquer, que l’embrazement commençoit de diminuer du coſté du Port;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais Aglatidas leur fit remarquer, que l’embrasement commençait de diminuer du côte du Port;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s193">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>parce que des Galeres</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>parce que des Galères</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s194">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des Vaiſſeaux eſtans pluſtost conſumez que des maiſons, il faloit ſans doute que le feu s’y eſteignist plus toſt qu’ailleurs;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des Vaisseaux étant plutôt consumés que des maisons, il fallait sans doute que le feu s’y éteignît plutôt qu’ailleurs;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s195">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ainſi il faloit prendre tout le long du Port;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ainsi il fallait prendre tout le long du Port;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s196">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>afin de n’avoir preſque plus à ſe garantir que d’un coſté,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>afin de n’avoir presque plus à se garantir que d’un côté,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s197">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que par ce moyen, ils pourroient arriver avec aſſez de facilité au pied de la Tour.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que par ce moyen, ils pourraient arriver avec assez de facilité au pied de la Tour.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s198">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene qui ſouhaittoit impatiemment d’y eſtre, ne voulut contredire à rien, de peur de les arreſter davantage;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène qui souhaitait impatiemment d’y être, ne voulut contredire à rien, de peur de les arrêter davantage;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s199">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe mit à marcher le premier;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se mit à marcher le premier;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s200">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>commandant ſeulement aux ſiens, de crier par toute la Ville, qu’ils ne venoient que pour ſauver la Princeſſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>commandant seulement aux siens, de crier par toute la Ville, qu’ils ne venaient que pour sauver la Princesse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s201">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>afin que ce peuple entendant un Nom qui luy eſtoit ſi cher</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>afin que ce peuple entendant un Nom qui lui était si cher</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s202">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi precieux, peuſt faire moins de reſistance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si précieux, pût faire moins de résistance;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s203">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; mettre moins d’obſtacle à leur deſſein.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et mettre moins d’obstacle à leur dessein.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s204">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils marcherent donc;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils marchèrent donc;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s205">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Feraulas conduiſant Artamene, (qui avoit mis pied à terre, auſſi bien que tous ſes Capitaines) à la porte du Temple de Mars;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Phéraulas conduisant Artamène, (qui avait mis pied à terre, aussi bien que tous ses Capitaines) à la porte du Temple de Mars;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s206">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils y trouverent celuy qu’ils cherchoient:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils y trouvèrent celui qu’ils cherchaient:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s207">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui deſesperé qu’il eſtoit, qu’Artamene devſt arriver;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui désespéré qu’il était, qu’Artamène dût arriver;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s208">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>(car la veüe de ce funeſte embrazement, l’avoit beaucoup retardé) commençoit de ne ſonger plus qu’à ſe mettre à couvert de la violence des flames.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>(car la vue de ce funeste embrasement, l’avait beaucoup retardé) commençait de ne songer plus qu’à se mettre à couvert de la violence des flammes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s209">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il n’eut pas pluſtost veû ceux qu’il attendoit, qu’il fit ouvrir la porte, où il eſtoit peu accompagné:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il n’eut pas plus tôt vu ceux qu’il attendait, qu’il fit ouvrir la porte, où il était peu accompagné:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s210">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>parce que malgré luy, une grande partie des ſiens eſtoit allé voir en quel eſtat eſtoient leurs Maiſons;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>parce que malgré lui, une grande partie des siens était allé voir en quel état étaient leurs Maisons;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s211">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>leurs Peres;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>leurs Pères;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s212">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>leurs Enfans;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>leurs Enfants;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s213">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou leurs Femmes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou leurs Femmes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s214">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils n’eurent donc aucune peine à ſe rendre Maiſtres de cette porte:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils n’eurent donc aucune peine à se rendre Maîtres de cette porte:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s215">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais ils en eurent bien davantage, à ſe garantir du feu qu’ils trouvoient par tout.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais ils en eurent bien davantage, à se garantir du feu qu’ils trouvaient partout.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s216">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene en marchant dans ces ruës toutes enflamées, fut pluſieurs fois expoſé, à ſe voir accabler par la chutte des maiſons:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène en marchant dans ces rues toutes enflammées, fut plusieurs fois exposé, à se voir accabler par la chute des maisons:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s217">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi cét objet luy avoit ſemblé terrible par le dehors de la Ville, il luy ſembla eſpouvantable par le dedans.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si cet objet lui avait semblé terrible par le dehors de la Ville, il lui sembla épouvantable par le dedans.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s218">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils marchoient l’eſpée à la main droite,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils marchaient l’épée à la main droite,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s219">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le bouclier à la gauche;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le bouclier à la gauche;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s220">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>dont ils eurent plus de beſoin de ſe ſervir pour repouſſer les charbons ardants qui tomboient de toutes parts ſur leurs teſtes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>dont ils eurent plus de besoin de se servir pour repousser les charbons ardants qui tombaient de toutes parts sur leurs têtes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s221">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que pour recevoir les traits de leurs Ennemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que pour recevoir les traits de leurs Ennemis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s222">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce n’eſt pas que d’abord l’arrivée d’Artamene ne redoublaſt les cris</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce n’est pas que d’abord l’arrivée d’Artamène ne redoublât les cris</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s223">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’eſtonnement, parmy ce qui reſtoit de perſonnes vivantes dans cette Ville:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’étonnement, parmi ce qui restait de personnes vivantes dans cette Ville:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s224">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que ce Heros n’en viſt pluſieurs, qui eſtans occupez à eſteindre le feu de leurs propres logemens, ou à ſauver leurs familles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que ce Héros n’en vît plusieurs, qui étant occupés à éteindre le feu de leurs propres logements, ou à sauver leurs familles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s225">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quittoient cét office charitable, pour taſcher de ſe raſſembler,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quittaient cet office charitable, pour tâcher de se rassembler,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s226">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de faire quelque reſistance.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de faire quelque résistance.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s227">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ils ne trouvoient dans ce grand deſordre, ny armes, ny Chefs, ny compagnons capables de s’oppoſer à ſon paſſage.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais ils ne trouvaient dans ce grand désordre, ni armes, ni Chefs, ni compagnons capables de s’opposer à son passage.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s228">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>L’on voyoit en un lieu des gens qui abatoient leurs propres maiſons, pour ſauver celles de leurs voiſins:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>L’on voyait en un lieu des gens qui abattaient leurs propres maisons, pour sauver celles de leurs voisins:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s229">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>l’on en voyoit d’autres qui jettoient ce qu’ils avoient de plus precieux par les feneſtres, pour taſcher d’en ſauver au moins quelque choſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>l’on en voyait d’autres qui jetaient ce qu’ils avaient de plus précieux par les fenêtres, pour tâcher d’en sauver au moins quelque chose:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s230">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>l’on voyoit des Meres, qui ſans ſe ſoucier ny de meubles, ny de maiſons, s’enfuyoient les cheveux deſja à demy bruſlez, avec leurs enfans ſeulement entre les bras:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>l’on voyait des Mères, qui sans se soucier ni de meubles, ni de maisons, s’enfuyaient les cheveux déjà à demi brûlés, avec leurs enfants seulement entre les bras:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s231">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Enfin l’on voyoit des choſes ſi pitoyables</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Enfin l’on voyait des choses si pitoyables</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s232">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi terribles tout enſemble;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si terribles tout ensemble;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s233">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que ſi Artamene n’euſt pas eſté emporté comme il l’eſtoit, par une paſſion violente;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que si Artamène n’eût pas été emporté comme il l’était, par une passion violente;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s234">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ſe fuſt arreſté à chaque pas pour les ſecourir, tant ils eſtoient dignes de compaſſion,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il se fût arrêté à chaque pas pour les secourir, tant ils étaient dignes de compassion,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s235">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tant il eſtoit ſensible à leur miſere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tant il était sensible à leur misère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s236">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant il avançoit touſjours:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant il avançait toujours:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s237">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais le bruit de ſa venuë l’ayant pourtant devancé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais le bruit de sa venue l’ayant pourtant devancé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s238">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aribée Gouverneur de Sinope, qui faiſoit tous ſes efforts, pour empeſcher que le feu ne gagnaſt la Tour,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aribée Gouverneur de Sinope, qui faisait tous ses efforts, pour empêcher que le feu ne gagnât la Tour,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s239">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui occupoit en ce lieu, la meilleure partie de ce qui reſtoit de peuple</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui occupait en ce lieu, la meilleure partie de ce qui restait de peuple</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s240">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de ſoldats dans la Ville;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de soldats dans la Ville;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s241">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ne le sçeut pas pluſtost, qu’il ſe trouva dans une inquietude inconcevable;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ne le sut pas plutôt, qu’il se trouva dans une inquiétude inconcevable;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s242">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; dans une incertitude, qu’on ne sçauroit exprimer:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et dans une incertitude, qu’on ne saurait exprimer:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s243">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ne sçachant s’il devoit aller combattre, ou s’il devoit continuer de faire eſteindre ce feu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ne sachant s’il devait aller combattre, ou s’il devait continuer de faire éteindre ce feu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s244">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Car, diſoit il, que ſervira au Roy d’Aſſirie que je vainque, s’il eſt vaincu par les flames?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Car, disait-il, que servira au Roi d’Assyrie que je vainque, s’il est vaincu par les flammes?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s245">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais que me ſervira t’il auſſi à moy meſme d’eſteindre ce feu, adjouſtoit il, ſi je ſuis pris par Artamene?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais que me servira-t-il aussi à moi-même d’éteindre ce feu, ajoutait-il, si je suis pris par Artamène?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s246">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui ſuis ſon plus grand ennemy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui suis son plus grand ennemi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s247">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui ay trahy le Roy mon Maiſtre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui ai trahi le Roi mon Maître;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s248">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui ay ſervi à l’enlevement de la Princeſſe ſa Fille;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui ai servi à l’enlèvement de la Princesse sa Fille;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s249">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui ay fait revolter ſes Peuples.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui ai fait révolter ses Peuples.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s250">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s251">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>non non, combattons Artamene, qui eſt auſſi redoutable au Roy d’Aſſirie, que le feu</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>non non, combattons Artamène, qui est aussi redoutable au Roi d’Assyrie, que le feu</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s252">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que les flames:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que les flammes:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s253">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſongeons à noſtre conſervation, en penſant à celle d’autruy.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et songeons à notre conservation, en pensant à celle d’autrui.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s254">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il commanda à ceux qui eſteignoient le feu,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il commanda à ceux qui éteignaient le feu,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s255">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui par des machines dont ils ſe ſervoient, taſchoient de luy couper chemin, en abatant les maiſons voiſines, où il s’eſtoit attaché;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui par des machines dont ils se servaient, tâchaient de lui couper chemin, en abatant les maisons voisines, où il s’était attaché;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s256">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de prendre des armes s’ils en avoient;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de prendre des armes s’ils en avaient;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s257">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>d’en aller chercher en diligence s’ils n’en avoient point;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>d’en aller chercher en diligence s’ils n’en avaient point;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s258">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou de s’en faire de tout ce qu’ils rencontreroient;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou de s’en faire de tout ce qu’ils rencontreraient;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s259">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; meſme du feu</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et même du feu</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s260">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des flames;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des flammes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s261">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>pluſtost que de ne le ſecourir pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>plutôt que de ne le secourir pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s262">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres donc qu’Artamene eut traverſé une partie de cette Ville embrazée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après donc qu’Artamène eut traversé une partie de cette Ville embrasée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s263">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ayant marché tout le long du Port, il fut arrivé proche de la Tour;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ayant marché tout le long du Port, il fut arrivé proche de la Tour;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s264">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il fut bien ſurpris de voir que perſonne ne travailloit plus pour eſteindre le feu,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il fut bien surpris de voir que personne ne travaillait plus pour éteindre le feu,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s265">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’Aribée s’avançoit pour le combattre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’Aribée s’avançait pour le combattre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s266">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy, s’écria-t’il, je viens pour eſteindre ces flames,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi, s’écria-t-il, je viens pour éteindre ces flammes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s267">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ce ſera moy qui empeſcheray qu’on ne les eſtéigne?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ce sera moi qui empêcherai qu’on ne les éteigne?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s268">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s269">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>non non, mes Compagnons, il ne le faut pas.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>non non, mes Compagnons, il ne le faut pas.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s270">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il commanda à une partie de ſiens, de ſonger à faire ce que les autres ne faiſoient plus;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il commanda à une partie de siens, de songer à faire ce que les autres ne faisaient plus;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s271">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>pendant qu’il combatroit ceux qui ſembloient en avoir envie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>pendant qu’il combattrait ceux qui semblaient en avoir envie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s272">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il eſtoit en cét eſtat,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il était en cet état,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s273">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il s’avançoit vers le gros, à la teſte duquel eſtoit Aribée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il s’avançait vers le gros, à la tête duquel était Aribée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s274">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il leva les yeux vers le haut de la Tour:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il leva les yeux vers le haut de la Tour:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s275">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; y reconnut le Roy d’Aſſirie:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et y reconnut le Roi d’Assyrie:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s276">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui par une action toute deſesperée, ſembloit n’avoir autre deſſein, que de choiſir s’il ſe jetteroit dans les flames ou dans la Mer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui par une action toute désespérée, semblait n’avoir autre dessein, que de choisir s’il se jetterait dans les flammes ou dans la Mer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s277">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette veuë ayant encore confirmé Artamene, dans la croyance que ſa Maiſtresse n’eſtoit pas morte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette vue ayant encore confirmé Artamène, dans la croyance que sa Maîtresse n’était pas morte;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s278">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il redoubla les commandemens qu’il avoit deſja faits, d’eſteindre ce feu;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il redoubla les commandements qu’il avait déjà faits, d’éteindre ce feu;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s279">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; marcha teſte baiſſée vers ſes Ennemis, qui venoient à luy, avec aſſez de reſolution.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et marcha tête baissée vers ses Ennemis, qui venaient à lui, avec assez de résolution.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s280">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il fut proche d’eux,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il fut proche d’eux,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s281">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il reconnut diſtinctement qui eſtoit leur Chef;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il reconnut distinctement qui était leur Chef;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s282">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Aribée, luy cria t’il, je ne viens pas aujourd’huy pour te combatre,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Aribée, lui cria-t-il, je ne viens pas aujourd’hui pour te combattre,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s283">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour te punir:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour te punir:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s284">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; il ne tiendra qu’à toy, que je n’obtienne ton pardon du Roy des Medes, ſi tu veux mettre les armes bas;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et il ne tiendra qu’à toi, que je n’obtienne ton pardon du Roi des Mèdes, si tu veux mettre les armes bas;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s285">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; m’ayder à, ſauver ta Princeſſe</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et m’aider à, sauver ta Princesse</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s286">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; la mienne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et la mienne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s287">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais Aribée, qui croyoit ſon crime trop grand, pour luy pouvoir eſtre jamais pardonné;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais Aribée, qui croyait son crime trop grand, pour lui pouvoir être jamais pardonné;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s288">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui de plus, avoit appris une choſe, qu’Artamene ignoroit encore;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui de plus, avait appris une chose, qu’Artamène ignorait encore;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s289">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>au lieu de luy reſpondre, s’eſlança vers luy l’eſpée haute,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>au lieu de lui répondre, s’élança vers lui l’épée haute,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s290">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; commença un combat au milieu des feux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et commença un combat au milieu des feux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s291">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des flames;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des flammes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s292">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui n’eſtoit pas moins redoutable, par ce qui tomboit d’enhaut, que pour les coups qui partoient de la main d’un Ennemy invincible;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui n’était pas moins redoutable, par ce qui tombait d’en haut, que pour les coups qui partaient de la main d’un Ennemi invincible;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s293">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que l’Amour, la Haine,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que l’Amour, la Haine,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s294">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; la Vangeance, rendoient encore plus vaillant qu’à l’accouſtumée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et la Vengeance, rendaient encore plus vaillant qu’à l’accoutumée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s295">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quoy qu’il fuſt toujours le plus vaillant homme du monde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quoiqu’il fût toujours le plus vaillant homme du monde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s296">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Hidaſpe, Artucas, Chriſante, Aglatidas,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Hidaspe, Artucas, Chrysante, Aglatidas,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s297">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Araſpe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Araspe;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s298">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſe rangerent aupres d’Artamene:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>se rangèrent auprès d’Artamène:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s299">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car pour Feraulas, ce fut luy qui eut ordre de faire continuer d’eſteindre le feu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car pour Phéraulas, ce fut lui qui eut ordre de faire continuer d’éteindre le feu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s300">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ainſi le Roy d’Aſſirie voyoit tout à la fois, travailler à ſon ſalut</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ainsi le Roi d’Assyrie voyait tout à la fois, travailler à son salut</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s301">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à ſa perte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à sa perte;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s302">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>vouloir ſauver ſa vie,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>vouloir sauver sa vie,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s303">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vaincre celuy qui l’avoit ſervi.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vaincre celui qui l’avait servi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s304">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Encore (diſoit Artamene en luy meſme,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Encore (disait Artamène en lui-même,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s305">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; en jettant les yeux vers le haut de la Tour, où il voyoit touſjours ſon Rival) ſi ma Princeſſe regardoit ce que je fais pour la ſauver, je ſerois bien moins malheureux:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et en jetant les yeux vers le haut de la Tour, où il voyait toujours son Rival) si ma Princesse regardait ce que je fais pour la sauver, je serais bien moins malheureux:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s306">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi j’eſtois aſſeuré qu’elle viſt ma mort, ou ma victoire, je n’aurois preſque rien à deſirer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si j’étais assuré qu’elle vît ma mort, ou ma victoire, je n’aurais presque rien à désirer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s307">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant la meſlée ſe commence,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant la mêlée se commence,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s308">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe continuë fort chaudement:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se continue fort chaudement:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s309">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans qu’Artamene ceſſe de fraper, il ne laiſſe pas d’avoir ſoin de voir ſi Feraulas fait bien executer ſes ordres.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans qu’Artamène cesse de frapper, il ne laisse pas d’avoir soin de voir si Phéraulas fait bien exécuter ses ordres.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s310">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Enfin dans cette confuſion, il s’attache en un combat particulier contre Aribée, qui fut dangereux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Enfin dans cette confusion, il s’attache en un combat particulier contre Aribée, qui fut dangereux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s311">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; opiniaſtré:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et opiniâtré:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s312">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car quoy que ce traiſtre euſt en teſte le plus redoutable des hommes, le deſespoir faiſoit en luy, ce que la valeur n’auroit pû faire en un autre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car quoique ce traître eût en tête le plus redoutable des hommes, le désespoir faisait en lui, ce que la valeur n’aurait pû faire en un autre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s313">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Neantmoins comme au contraire, Artamene combatoit alors avec eſpoir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Néanmoins comme au contraire, Artamène combattait alors avec espoir;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s314">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il eſtoit perſuadé, qu’il n’y avoit plus que quelques murailles entre ſa Princeſſe</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il était persuadé, qu’il n’y avait plus que quelques murailles entre sa Princesse</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s315">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s316">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il fit des choſes prodigieuſes.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il fit des choses prodigieuses.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s317">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il tua tout ce qui s’oppoſa à ſon paſſage;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il tua tout ce qui s’opposa à son passage;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s318">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; bleſſa Aribée en tant de lieux, qu’enfin il ſe ſeroit ſans doute reſolu de ſe rendre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et blessa Aribée en tant de lieux, qu’enfin il se serait sans doute résolu de se rendre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s319">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſi tout d’un coup une maiſon enflamée ne fuſt tombée ſi prés du lieu où ils combatoient, qu’Aribée en fut enſeveli ſous ſes ruines:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>si tout d’un coup une maison enflammée ne fût tombée si près du lieu où ils combattaient, qu’Aribée en fut enseveli sous ses ruines:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s320">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’on creut qu’il avoit peri par le fer</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’on crut qu’il avait péri par le fer</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s321">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par le feu, pour expier une rebellion criminelle, qui meritoit tous les deux enſemble.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par le feu, pour expier une rebellion criminelle, qui méritait tous les deux ensemble.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s322">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene qui n’avoit pû eſtre bleſſé par ſon Ennemy, penſa eſtre accablé en cette rencontre,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène qui n’avait pû être blessé par son Ennemi, pensa être accablé en cette rencontre,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s323">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe vit tout couvert de flame;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se vit tout couvert de flamme;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s324">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>tout environné de charbons</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>tout environné de charbons</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s325">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de fumée:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de fumée:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s326">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’il n’euſt mis ſon Bouclier ſur ſa teſte, il eſtoit infailliblement perdu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’il n’eût mis son Bouclier sur sa tête, il était infailliblement perdu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s327">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Toute ſa Cotte d’armes en fut à demy bruſlée:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Toute sa Cotte d’armes en fut à demi brûlée:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s328">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; peu s’en falut qu’il ne periſt en cette rencontre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et peu s’en fallut qu’il ne pérît en cette rencontre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s329">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>La chutte de cette maiſon, fit qu’il s’eſleva en l’air une pouſſiere ſi eſpaisse:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>La chute de cette maison, fit qu’il s’éleva en l’air une poussière si épaisse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s330">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>une fumée ſi noire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>une fumée si noire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s331">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; une nuée d’eſtincelles ſi bruſlantes, que l’on fut quelque temps ſans pouvoir rien voir de tout ce qui ſe paſſoit en ce lieu là.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et une nuée d’étincelles si brûlantes, que l’on fut quelque temps sans pouvoir rien voir de tout ce qui se passait en ce lieu là.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s332">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce qui ſurprit Artamene en cette occaſion, fut que lors que cette maiſon embrazée tomba, Aribée, qui à ce qu’on pouvoit juger par ſon action, avoit eu deſſein de ſe rendre, s’eſtoit reculé de quatre ou cinq pas:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce qui surprit Artamène en cette occasion, fut que lorsque cette maison embrasée tomba, Aribée, qui à ce qu’on pouvait juger par son action, avait eu dessein de se rendre, s’était reculé de quatre ou cinq pas:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s333">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſi bien que par là, il ſembloit eſtre allé au devant de ce qui le devoit accabler:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>si bien que par là, il semblait être allé au devant de ce qui le devait accabler:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s334">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par un miracle de la Fortune, Artamene, qui le touchoit de la pointe de ſon eſpée, ne ſe trouva pourtant point engagé ſous ces perilleuſes ruines.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par un miracle de la Fortune, Artamène, qui le touchait de la pointe de son épée, ne se trouva pourtant point engagé sous ces périlleuses ruines.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s335">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres cét accident, tout ce qui le ſecondoit s’eſtonna</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après cet accident, tout ce qui le secondait s’étonna</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s336">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’enfuit:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’enfuit:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s337">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; noſtre Heros faiſant crier;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et notre Heros faisant crier;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s338">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; leur criant luy meſme, qu’il venoit pour les ſervir,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et leur criant lui-même, qu’il venait pour les servir,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s339">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il ne vouloit point leur perte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il ne voulait point leur perte;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s340">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>les obligea enfin à jetter leurs armes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>les obligea enfin à jeter leurs armes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s341">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à ſe fier en la parole d’un Vainqueur, qu’ils avoient autre-fois tant aymé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à se fier en la parole d’un Vainqueur, qu’ils avaient autrefois tant aimé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s342">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ainſi en fort de peu temps, tout le monde ſe trouva d’un meſme Parti:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ainsi en fort de peu temps, tout le monde se trouva d’un même Parti:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s343">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Artamene encourageant les ſiens,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Artamène encourageant les siens,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s344">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; leur monſtrant par ſon exemple, ce qu’il faloit faire pour eſteindre le feu;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et leur montrant par son exemple, ce qu’il fallait faire pour éteindre le feu;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s345">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ce Peuple fut ravi de voir de charitables Ennemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ce Peuple fut ravi de voir de charitables Ennemis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s346">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils abatirent des maiſons avec des Beliers:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils abattirent des maisons avec des Béliers:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s347">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils employerent leurs Boucliers à jetter de l’eau, ſur tout ce qui tomboit d’enflamé, de peur que cela n’embrazaſt ce qui ne l’eſtoit pas encore;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils employèrent leurs Boucliers à jeter de l’eau, sur tout ce qui tombait d’enflammé, de peur que cela n’embrasât ce qui ne l’était pas encore;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s348">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; enfin ils n’oublierent rien, de tout ce qu’ils jugerent qui pouvoit ſervir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et enfin ils n’oublièrent rien, de tout ce qu’ils jugèrent qui pouvait servir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s349">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tous les Chefs firent des miracles en cette journée:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tous les Chefs firent des miracles en cette journée:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s350">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais entre les autres, Aglatidas ſembloit avoir eu deſſein, de chercher pluſtost la mort que la victoire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais entre les autres, Aglatidas semblait avoir eu dessein, de chercher plutôt la mort que la victoire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s351">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>tant il s’eſtoit courageuſement expoſé à la fureur des flames,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>tant il s’était courageusement exposé à la fureur des flammes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s352">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; au deſespoir des Ennnemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et au désespoir des Ennnemis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s353">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant Artamene voyant que le feu commençoit de diminuër, ſe reſjoüiſſoit en luy meſme, dans l’eſperance qu’il avoit, de revoir bien toſt ſa chere Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant Artamène voyant que le feu commençait de diminuer, se réjouissait en lui-même, dans l’espérance qu’il avait, de revoir bientôt sa chère Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s354">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle eſt, diſoit-il en ſon cœur, dans cette Tour:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle est, disait-il en son cœur, dans cette Tour:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s355">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi je ne ſuis le plus malheureux des hommes, je verray dans quelques moments, cette adorable perſonne:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si je ne suis le plus malheureux des hommes, je verrai dans quelques moments, cette adorable personne:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s356">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; j’entendray peut-eſtre ſa belle bouche, m’appeller ſon Liberateur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et j’entendrai peut-être sa belle bouche, m’appeler son Libérateur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s357">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Enfin, diſoit il encore, je verray bien toſt l’objet de ma haine</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Enfin, disait-il encore, je verrai bientôt l’objet de ma haine</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s358">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de mon amour.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de mon amour.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s359">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En effet, le feu ayant eſté eſteint de ce coſté là;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En effet, le feu ayant été éteint de ce côté-là;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s360">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; eſtant arrivé à la porte de la Tour, qui commençoit deſja de s’embrazer, il envoya s’aſſeurer de toutes les portes de la Ville;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et étant arrivé à la porte de la Tour, qui commençait déjà de s’embraser, il envoya s’assurer de toutes les portes de la Ville;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s361">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais comme il voulut faire enfoncer celle de cette Tour, ne sçachant s’il n’y trouveroit point encore quelque reſistance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais comme il voulut faire enfoncer celle de cette Tour, ne sachant s’il n’y trouverait point encore quelque résistance;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s362">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il vit un homme de fort bonne mine qui la luy ouvrit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il vit un homme de fort bonne mine qui la lui ouvrit;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s363">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui au lieu de luy en diſputer l’entrée, comme il euſt fait, s’il ne l’euſt pas reconnu auparavant du haut des creneaux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui au lieu de lui en disputer l’entrée, comme il eût fait, s’il ne l’eût pas reconnu auparavant du haut des créneaux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s364">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy dit avec beaucoup de reſpect, Seigneur, ſi le Nom de Thraſibule n’eſt pas ſorti de voſtre mémoire, accordez luy la grace d’employer voſtre authorité, pour empeſcher la perte d’une illuſtre Perſonne, que le deſespoir va ſans doute faire perir, ſur le haut de cette Tour, ſi vous ne m’aydez à la ſecourir promptement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui dit avec beaucoup de respect, Seigneur, si le Nom de Thrasibule n’est pas sorti de votre mémoire, accordez lui la grâce d’employer votre autorité, pour empêcher la perte d’une illustre Personne, que le désespoir va sans doute faire périr, sur le haut de cette Tour, si vous ne m’aidez à la secourir promptement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s365">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene, qui creut que c’eſtoit ſa Princeſſe, qui eſtoit en cette extremité, ne s’amuſa pas à faire un long compliment, au genereux Thraſibule, qu’il reconnut d’abord à la voix;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène, qui crut que c’était sa Princesse, qui était en cette extrémité, ne s’amusa pas à faire un long compliment, au généreux Thrasibule, qu’il reconnut d’abord à la voix;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s366">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Allons mon ancien vainqueur (dit il à ce fameux Pirate qui n’avoit point déguiſé ſon veritable Nom, parce qu’eſtant fort commun parmi les Grecs, il ne pouvoit pas le faire reconnoiſtre) allons ſecourir cette perſonne illuſtre:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Allons mon ancien vainqueur (dit-il à ce fameux Pirate qui n’avait point déguisé son véritable Nom, parce qu’étant fort commun parmi les Grecs, il ne pouvait pas le faire reconnaître) allons secourir cette personne illustre:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s367">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; en diſant ces paroles avec aſſez de precipitation;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et en disant ces paroles avec assez de précipitation;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s368">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il monta l’eſcalier, ſuivi de grand nombre des ſiens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il monta l’escalier, suivi de grand nombre des siens;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s369">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais particulierement d’Hidaſpe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais particulièrement d’Hidaspe;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s370">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de Chriſante;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de Chrysante;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s371">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>d’Aglatidas;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>d’Aglatidas;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s372">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de Thraſibule,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de Thrasibule,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s373">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de Feraulas:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de Phéraulas:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s374">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tous, excepté Thraſibule, eſtoient eſtonnez de ne rencontrer point de Soldats dans cette Tour,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tous, excepté Thrasibule, étaient étonnés de ne rencontrer point de Soldats dans cette Tour,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s375">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de n’en voir point dans le reſte du Chaſteau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de n’en voir point dans le reste du Château.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s376">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Araſpe par les ordres d’Artamene, demeura à la porte avec ſes compagnons, afin de ne s’expoſer pas mal à propos à quelque ſurprise.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Araspe par les ordres d’Artamène, demeura à la porte avec ses compagnons, afin de ne s’exposer pas mal à propos à quelque surprise.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s377">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce Prince donc impatient de revoir ſa Maiſtresse, marche le premier;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce Prince donc impatient de revoir sa Maîtresse, marche le premier;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s378">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; devançant les autres d’aſſez loing, arrive au haut de cette Tour.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et devançant les autres d’assez loin, arrive au haut de cette Tour.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s379">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais helas, quel deſplaisir,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais hélas, quel déplaisir,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s380">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; quel eſtonnement fut le ſien!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et quel étonnement fut le sien!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s381">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>lors qu’au lieu d’y voir ſa Princeſſe, il n’y vit que le Roy d’Aſſirie;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lors qu’au lieu d’y voir sa Princesse, il n’y vit que le Roi d’Assyrie;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s382">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt à dire le raviſſeur de Mandane, ſon Rival</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est-à-dire le ravisseur de Mandane, son Rival</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s383">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſon Ennemi:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et son Ennemi:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s384">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais un Ennemi ſans armes,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais un Ennemi sans armes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s385">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; accablé de douleur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et accablé de douleur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s386">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene ſe tourna alors vers Thraſibule, comme pour luy demander, ſi c’eſtoit là cette illuſtre perſonne, dont il luy avoit voulu parler;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène se tourna alors vers Thrasibule, comme pour lui demander, si c’était là cette illustre personne, dont il lui avait voulu parler;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s387">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; voyant que tous ceux qui l’avoient ſuivi, vouloient auſſi eſtre ſur le haut de cette Tour;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et voyant que tous ceux qui l’avaient suivi, voulaient aussi être sur le haut de cette Tour;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s388">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; prevoyant que ſa converſation avec le Roy d’Aſſirie, ne ſeroit pas d’un ſtile à eſtre eſcoutée de tant de monde;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et prévoyant que sa conversation avec le Roi d’Assyrie, ne serait pas d’un style à être écoutée de tant de monde;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s389">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il leur fit ſigne qu’ils ſe retiraſſent, ſe preparant à demander où eſtoit ſa Princeſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il leur fit signe qu’ils se retirassent, se préparant à demander où était sa Princesse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s390">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>croyant encore qu’elle pouvoit eſtre dans un Apartement plus bas, ou en quelque autre lieu du Chaſteau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>croyant encore qu’elle pouvait être dans un Appartement plus bas, ou en quelque autre lieu du Château.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s391">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais il fut bien ſurpris d’entendre que le Roy d’Aſſirie luy dit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais il fut bien surpris d’entendre que le Roi d’Assyrie lui dit;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s392">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu vois, Artamene, tu vois un Prince bien plus malheureux que toy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu vois, Artamène, tu vois un Prince bien plus malheureux que toi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s393">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis qu’il eſt la cauſe de ſon malheur</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puisqu’il est la cause de son malheur</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s394">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; du tien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et du tien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s395">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais tu peux voir en meſme temps (adjouſta t’il, en luy monſtrant une Galere qui paroiſſoit en Mer,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais tu peux voir en même temps (ajouta-t-il, en lui montrant une Galère qui paraissait en Mer,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s396">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui n’eſtoit pas encore fort eſloignée, parce qu’elle avoit le vent contraire) un autre raviſſeur de noſtre Princeſſe, bien plus criminel que moy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui n’était pas encore fort éloignée, parce qu’elle avait le vent contraire) un autre ravisseur de notre Princesse, bien plus criminel que moi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s397">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis qu’il m’avoit promis une amitié inviolable;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puisqu’il m’avait promis une amitié inviolable;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s398">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que je ne t’avois jamais fait eſperer nulle part en mon affection.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que je ne t’avais jamais fait espérer nulle part en mon affection.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s399">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Quoy (s’écria alors Artamene, en regardant cette Galere,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Quoi (s’écria alors Artamène, en regardant cette Galère,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s400">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne regardant plus ſon Ennemi;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne regardant plus son Ennemi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s401">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>(la Princeſſe n’eſt plus en tes mains?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>(la Princesse n’est plus en tes mains?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s402">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Non, luy reſpondit le Roy d’Aſſirie en ſoupirant:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Non, lui répondit le Roi d’Assyrie en soupirant:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s403">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le Prince Mazare, le plus infidelle de tous les hommes me l’enleve;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le Prince Mazare, le plus infidèle de tous les hommes me l’enlève;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s404">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; t’oſte le plus doux fruit de ta victoire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et t’ôte le plus doux fruit de ta victoire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s405">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais puis que tu ne peux ſatisfaire ton amour, par la veuë de ta Princeſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais puisque tu ne peux satisfaire ton amour, par la vue de ta Princesse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s406">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſatisfaits du moins ta haine, par la vangeance que tu peux prendre de ton Rival.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>satisfais du moins ta haine, par la vengeance que tu peux prendre de ton Rival.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s407">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tu vois que je ne ſuis pas en eſtat de t’en empeſcher;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tu vois que je ne suis pas en état de t’en empêcher;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s408">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi j’avois pû ne ſuivre pas des yeux cette Galere, tant qu’elle paroiſtra le long de cette côſte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si j’avais pû ne suivre pas des yeux cette Galère, tant qu’elle paraîtra le long de cette côte;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s409">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il y auroit deſja long temps que je me ſerois jetté dans la Mer ou dans les flames, pour achever mes mal-heurs,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il y aurait déjà longtemps que je me serais jeté dans la Mer ou dans les flammes, pour achever mes malheurs,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s410">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour ne tomber pas entre les mains de mon Ennemi.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour ne tomber pas entre les mains de mon Ennemi.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s411">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Les Ennemis d’Artamene (luy reſpondit ce genereux affligé) n’ont rien à craindre de luy, que lors qu’ils ont les armes à la main:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Les Ennemis d’Artamène (lui répondit ce généreux affligé) n’ont rien à craindre de lui, que lorsqu’ils ont les armes à la main:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s412">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’eſtat où je te voy, te met à couvert de ma haine,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’état où je te vois, te met à couvert de ma haine,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s413">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de mon reſſentiment.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de mon ressentiment.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s414">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces mots, Artamene ſe ſentit ſi accablé de douleur, que jamais perſonne ne le fut davantage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces mots, Artamène se sentit si accablé de douleur, que jamais personne ne le fut davantage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s415">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il voyoit ſa Maiſtresse une ſeconde fois enlevée,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il voyait sa Maîtresse une seconde fois enlevée,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s416">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne pouvoit la ſuivre ny la ſecourir:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne pouvait la suivre ni la secourir:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s417">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis que tous les vaiſſeaux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puisque tous les vaisseaux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s418">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toutes les Galeres, qui eſtoient dans le Port, ayant peri par les flames, il n’eſtoit pas en ſa puiſſance de ſuivre ce dernier raviſſeur pour le punir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toutes les Galeres, qui étaient dans le Port, ayant péri par les flammes, il n’était pas en sa puissance de suivre ce dernier ravisseur pour le punir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s419">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il voyoit d’autre coſté ſon premier Rival en ſon pouvoir:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il voyait d’autre côté son premier Rival en son pouvoir:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s420">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais il le voyoit ſeul</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais il le voyait seul</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s421">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans armes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans armes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s422">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans autre deſſein que celuy de ſonger à mourir.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans autre dessein que celui de songer à mourir.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s423">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En ce pitoyable eſtat, deſesperé qu’il eſtoit, par une affliction ſans égale, comme ſans remede;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En ce pitoyable état, désespéré qu’il était, par une affliction sans égale, comme sans remède;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s424">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il y avoit des momens où ſa generoſité n’eſtoit aſſez forte, pour l’empeſcher de penſer à ſatisfaire en quelque façon ſa vangeance, par la perte de ſon Rival:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il y avait des moments où sa générosité n’était assez forte, pour l’empêcher de penser à satisfaire en quelque façon sa vengeance, par la perte de son Rival:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s425">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il y en avoit d’autres auſſi, où il n’en vouloit qu’à ſa propre vie:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il y en avait d’autres aussi, où il n’en voulait qu’à sa propre vie:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s426">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; dans cette cruelle incertitude de ſentimens, ne sçachant ce qu’il devoit faire, ny meſme ce qu’il vouloit faire;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et dans cette cruelle incertitude de sentiments, ne sachant ce qu’il devait faire, ni même ce qu’il voulait faire;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s427">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il entendit le Roy d’Aſſirie qui luy cria, Tu vois, Artamene, tu vois que la Fortune te favoriſe en toutes choſes:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il entendit le Roi d’Assyrie qui lui cria, Tu vois, Artamène, tu vois que la Fortune te favorise en toutes choses:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s428">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que le vent s’eſtant renforcé, repouſſe cette Galere vers le rivage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que le vent s’étant renforcé, repousse cette Galère vers le rivage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s429">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que peut-eſtre bien toſt, tu reverras ta Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que peut-être bientôt, tu reverras ta Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s430">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene regardant alors vers la Mer, vit effectivement que par la violence d’un vent contraire, cette Galere c’eſtoit ſi fort raprochée, que l’on pouvoit facilement diſtinguer des Femmes, qui paroiſſoient ſur la Poupe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène regardant alors vers la Mer, vit effectivement que par la violence d’un vent contraire, cette Galère c’était si fort rapprochée, que l’on pouvait facilement distinguer des Femmes, qui paraissaient sur la Poupe:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s431">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; remarquer en meſme temps, qu’avec un prodigieux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et remarquer en même temps, qu’avec un prodigieux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s432">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; vain effort, la Chiurme faiſoit ce que les Mariniers appellent Paſſe-vogue, pour reſister aux vagues</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et vain effort, la Chiourme faisait ce que les Mariniers appellent Passe-vogue, pour résister aux vagues</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s433">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; aux vents;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et aux vents;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s434">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour s’eſloigner de la terre à force de rames.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour s’éloigner de la terre à force de rames.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s435">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A cét inſtant, l’on vit de la joye dans les yeux d’Artamene:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À cet instant, l’on vit de la joie dans les yeux d’Artamène:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s436">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais pour le Roy d’Aſſirie l’on ne vit que de la douleur,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais pour le Roi d’Assyrie l’on ne vit que de la douleur,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s437">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; du deſespoir dans les ſiens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et du désespoir dans les siens;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s438">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>sçachant bien que quand le vent repouſſeroit cette Galere dans le Port, ce ne ſeroit qu’à l’avantage d’Artamene,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>sachant bien que quand le vent repousserait cette Galère dans le Port, ce ne serait qu’à l’avantage d’Artamène,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s439">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que ce ne pouvoit eſtre au ſien.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que ce ne pouvait être au sien.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s440">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il s’imaginoit pourtant quelque eſpece de conſolation, dans l’eſperance qu’il concevoit, de pouvoir punir Mazare.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il s’imaginait pourtant quelque espèce de consolation, dans l’espérance qu’il concevait, de pouvoir punir Mazare.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s441">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne me permettras tu pas, dit il à Artamene, ſi les Dieux te redonnent ta Princeſſe, de t’eſpargner la peine de chaſtier ton raviſſeur?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne me permettras-tu pas, dit-il à Artamène, si les Dieux te redonnent ta Princesse, de t’épargner la peine de châtier ton ravisseur?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s442">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne ſouffriras tu pas que pour faire ce combat, l’on me donne une eſpée?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne souffriras-tu pas que pour faire ce combat, l’on me donne une épée?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s443">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que je te promets de paſſer un moment apres ma victoire au travers de mon cœur, afin de te laiſſer joüir en paix, d’un bon heur que je te diſputerois toujours, tant que je ſerois en vie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que je te promets de passer un moment après ma victoire au travers de mon cœur, afin de te laisser jouir en paix, d’un bonheur que je te disputerais toujours, tant que je serais en vie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s444">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cette vangeance me doit eſtre reſervée, reprit Artamene:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cette vengeance me doit être réservée, reprit Artamène:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s445">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; puis que par le reſpect que je porte au Roy d’Aſſirie, deſarmé</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et puisque par le respect que je porte au Roi d’Assyrie, desarmé</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s446">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; malheureux, je me prive du plaiſir de me vanger de luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et malheureux, je me prive du plaisir de me venger de lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s447">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il faut du moins que je me reſerve celuy de punir Mazare,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il faut du moins que je me réserve celui de punir Mazare,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s448">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de ſa perfidie, et de ſa temerité.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de sa perfidie, et de sa témérité.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s449">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Apres cela, ces deux Rivaux ſans ſe ſouvenir preſque plus de leur haine, ſe mirent à regarder l’un</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Après cela, ces deux Rivaux sans se souvenir presque plus de leur haine, se mirent à regarder l’un</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s450">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’autre cette Galere:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’autre cette Galère:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s451">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; faiſant tantoſt des vœux,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et faisant tantôt des vœux,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s452">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tantoſt des imprecations, comme s’ils n’euſſent eu qu’un meſme intereſt;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tantôt des imprécations, comme s’ils n’eussent eu qu’un même intérêt;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s453">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il y avoit des momens, où l’on euſt dit qu’ils eſtoient Amis, tant cét objet dominant attachoit leurs yeux, leurs eſprits,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il y avait des moments, où l’on eût dit qu’ils étaient Amis, tant cet objet dominant attachait leurs yeux, leurs esprits,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s454">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; leurs penſées.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et leurs pensées.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s455">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais enfin ils virent que tout d’un coup, la Mer changea de couleur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais enfin ils virent que tout d’un coup, la Mer changea de couleur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s456">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que ſes vagues s’eſleverent;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que ses vagues s’élevèrent;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s457">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que groſſissant encore en un moment, elles portoient tantoſt la Galere dans les Cieux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que grossissant encore en un moment, elles portaient tantôt la Galère dans les Cieux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s458">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tantoſt elles l’enfonçoient dans les abiſmes, Cette triſte veuë faiſant alors un meſme effet, dans ces cœurs également paſſionnez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tantôt elles l’enfonçaient dans les abîmes, Cette triste vue faisant alors un même effet, dans ces cœurs également passionnés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s459">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene regarda le Roy d’Aſſirie, avec une douleur inconcevable:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène regarda le Roi d’Assyrie, avec une douleur inconcevable:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s460">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le Roy d’Aſſirie regarda Artamene, avec un deſespoir que l’on ne sçauroit exprimer.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le Roi d’Assyrie regarda Artamène, avec un désespoir que l’on ne saurait exprimer.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s461">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce fut alors que l’égalité de leur malheur, ſuspendit tous leurs autres ſentimens;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce fut alors que l’égalité de leur malheur, suspendit tous leurs autres sentiments;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s462">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ils eſprouverent tout ce que l’amour peut faire eſprouver de douloureux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ils éprouvèrent tout ce que l’amour peut faire éprouver de douloureux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s463">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de ſensible.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de sensible.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s464">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils voyoient que ſi le vent continuoit de ſouffler du coſté qu’il eſtoit, cette Galere ſe viendroit infailliblement briſer contre le pied de la Tour où ils eſtoient;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils voyaient que si le vent continuait de souffler du côté qu’il était, cette Galère se viendrait infailliblement briser contre le pied de la Tour où ils étaient;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s465">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſi bien que faiſant des vœux tous contraires à ceux qu’ils avoient faits un peu auparavant;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>si bien que faisant des vœux tous contraires à ceux qu’ils avaient faits un peu auparavant;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s466">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils deſiroient que le vent ſecondast les vœux du raviſſeur,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils désiraient que le vent secondât les vœux du ravisseur,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s467">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il l’eſloignast de la terre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il l’éloignât de la terre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s468">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant la tempeſte ſe redoubla:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant la tempête se redoubla:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s469">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſelon le caprice,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et selon le caprice,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s470">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’inconſtance de la Mer, le vent ayant par des tourbillons qui s’entre-choquoient, eſté quelque temps en balance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’inconstance de la Mer, le vent ayant par des tourbillons qui s’entrechoquaient, été quelque temps en balance;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s471">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>comme s’il n’euſt pû determiner de quel coſté il devoit ſe ranger;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>comme s’il n’eût pû déterminer de quel côté il devait se ranger;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s472">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>tout d’un coup il eſloigna la Galere de la Ville:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>tout d’un coup il éloigna la Galère de la Ville:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s473">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; luy fit raſer la Côſte avec tant de viſtesse, que ces deux Rivaux la perdirent de veuë en un inſtant:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et lui fit raser la Côte avec tant de vitesse, que ces deux Rivaux la perdirent de vue en un instant:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s474">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; perdirent avec elle, tout ce qui leur reſtoit d’eſperance, voyant touſjours durer l’orage auſſi fort qu’auparavant.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et perdirent avec elle, tout ce qui leur restait d’espérance, voyant toujours durer l’orage aussi fort qu’auparavant.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s475">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que ne dirent point apres cela, ces deux illuſtres malheureux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que ne dirent point après cela, ces deux illustres malheureux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s476">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>dans la crainte qu’ils avoient, voyant continuer la tempeſte, que leur Princeſſe ne fiſt naufrage?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>dans la crainte qu’ils avaient, voyant continuer la tempête, que leur Princesse ne fît naufrage?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s477">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils euſſent bien voulu pouvoir ſeparer Mazare de Mandane;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils eussent bien voulu pouvoir séparer Mazare de Mandane;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s478">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne luy donner point de part aux vœux qu’ils faiſoient pour elle:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne lui donner point de part aux vœux qu’ils faisaient pour elle:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s479">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais apres tout, ils conſentoient au ſalut du Rival, plus toſt que de ſe conſentir à la perte de la Maiſtresse.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais après tout, ils consentaient au salut du Rival, plutôt que de se consentir à la perte de la Maîtresse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s480">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ils ſe la ſouhaiterent meſme plus d’une fois l’un a l’autre, pluſtost que de la sçavoir expoſée au danger où elle eſtoit:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ils se la souhaitèrent même plus d’une fois l’un à l’autre, plutôt que de la savoir exposée au danger où elle était:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s481">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; plus d’une fois auſſi, ils ſe repentirent de leurs propres ſouhaits.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et plus d’une fois aussi, ils se repentirent de leurs propres souhaits.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s482">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant cét objet qui avoit comme ſuspendu toutes leurs paſſions,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant cet objet qui avait comme suspendu toutes leurs passions,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s483">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toutes leurs penſées, n’eſtant plus devant leurs yeux;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toutes leurs pensées, n’étant plus devant leurs yeux;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s484">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ils recommencerent de ſe regarder comme auparavant:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ils recommencèrent de se regarder comme auparavant:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s485">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt à dire comme deux Rivaux,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est à dire comme deux Rivaux,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s486">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; comme deux Ennemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et comme deux Ennemis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s487">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene eſtoit pres de s’en aller,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène était près de s’en aller,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s488">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de commander que l’on gardaſt le Roy d’Aſſirie;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de commander que l’on gardât le Roi d’Assyrie;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s489">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>lors que ce Prince luy dit, je sçay bien que ta naiſſance eſt égale à la mienne:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lors que ce Prince lui dit, je sais bien que ta naissance est égale à la mienne:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s490">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; je le sçay par des voyes ſi differentes,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je le sais par des voies si différentes,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s491">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi aſſeurées, que je n’en sçaurois douter:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si assurées, que je n’en saurais douter:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s492">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt pourquoy me confiant en cette generoſité, de laquelle j’ay eſté ſi ſouvent le ſecret admirateur malgré ma haine;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est pourquoi me confiant en cette générosité, de laquelle j’ai été si souvent le secret admirateur malgré ma haine;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s493">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que j’ay ſi ſouvent eſprouvée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que j’ai si souvent éprouvée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s494">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>je veux croire encore, que tu ne me refuſeras pas une grace que je te veux demander.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je veux croire encore, que tu ne me refuseras pas une grâce que je te veux demander.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s495">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme à mon Rival, luy reſpondit Artamene, je te dois refuſer toute choſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme à mon Rival, lui répondit Artamène, je te dois refuser toute chose:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s496">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais comme au Roy d’Aſſirie, je te dois accorder tout ce qui n’offenſera point le Roy que je ſers, ou la Princeſſe ſa fille:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais comme au Roi d’Assyrie, je te dois accorder tout ce qui n’offensera point le Roi que je sers, ou la Princesse sa fille:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s497">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt pourquoy ſois aſſeuré que je ne te refuſeray rien de tout ce qui ne choquera point ny mon honneur, ny mon amour:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est pourquoi sois assuré que je ne te refuserai rien de tout ce qui ne choquera point ni mon honneur, ni mon amour:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s498">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; je t’en engage la parole d’un homme, qui comme tu dis, n’eſt pas de naiſſance inégale à la tienne, quoy qu’il ne paſſe pas pour cela, dans l’opinion de toute la Terre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je t’en engage la parole d’un homme, qui comme tu dis, n’est pas de naissance inégale à la tienne, quoi qu’il ne passe pas pour cela, dans l’opinion de toute la Terre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s499">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Demande donc ce que tu voudras:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Demande donc ce que tu voudras:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s500">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais conſulte auparavant ta propre vertu, pour ne forcer pas la mienne à te refuſer malgré elle.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais consulte auparavant ta propre vertu, pour ne forcer pas la mienne à te refuser malgré elle.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s501">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Roy d’Aſſirie voyant qu’il avoit ceſſé de parler;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Roi d’Assyrie voyant qu’il avait cessé de parler;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s502">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>je sçay bien, luy dit il, que tu peux me remettre entre les mains de Ciaxare:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je sais bien, lui dit-il, que tu peux me remettre entre les mains de Ciaxare:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s503">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’apres luy avoir conquis la meilleure partie de mon Royaume, il te ſeroit en quelque façon avantageux, de luy en remettre le Roy dans ſes fers.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’après lui avoir conquis la meilleure partie de mon Royaume, il te serait en quelque façon avantageux, de lui en remettre le Roi dans ses fers.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s504">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais tu és trop brave, pour vouloir que la Fortune t’ayde à triompher d’un homme fait comme moy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais tu es trop brave, pour vouloir que la Fortune t’aide à triompher d’un homme fait comme moi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s505">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour te prevaloir de la captivité d’un Rival, que tu ne sçaurois croire qu’homme de cœur, puis qu’il à deſja meſuré ton eſpée avec la tienne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour te prévaloir de la captivité d’un Rival, que tu ne saurais croire qu’homme de cœur, puisqu’il à déjà mesuré ton épée avec la tienne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s506">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Dans les termes où eſt ma paſſion pour la Princeſſe, je ne te celle pas qu’il faut de neceſſité que je meure avant que tu la poſſedes:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Dans les termes où est ma passion pour la Princesse, je ne te celle pas qu’il faut de nécessité que je meure avant que tu la possèdes:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s507">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ne me prive donc pas inutilement de la gloire d’avoir contribué quelque choſe, à la punition de noſtre Ennemy commun,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ne me prive donc pas inutilement de la gloire d’avoir contribué quelque chose, à la punition de notre Ennemi commun,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s508">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; à la liberté de la Princeſſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et à la liberté de la Princesse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s509">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>te promettant apres cela, quand meſme le Deſtin me ſeroit favorable,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>te promettant après cela, quand même le Destin me serait favorable,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s510">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; me feroit retrouver l’illuſtre Mandane;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et me ferait retrouver l’illustre Mandane;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s511">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>de ne ſonger jamais à la perſuader à ton prejudice;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>de ne songer jamais à la persuader à ton préjudice;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s512">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que par un combat particulier, le fort des armes n’ait decidé de noſtre Fortune.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que par un combat particulier, le fort des armes n’ait décidé de notre Fortune.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s513">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je voy bien, Artamene, (adjouſta t’il) que ce que je veux eſt difficile:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vois bien, Artamène, (ajouta-t-il) que ce que je veux est difficile:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s514">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais ſi ton ame n’eſtoit capable que des choſes aiſées, tu ſerois indigne d’eſtre mon Rival.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais si ton âme n’était capable que des choses aisées, tu serais indigne d’être mon Rival.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s515">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il eſt vray, reprit Artamene, qu’il ne m’eſt pas aiſé de faire ce que tu deſires:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il est vrai, reprit Artamène, qu’il ne m’est pas aisé de faire ce que tu désires:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s516">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’il me ſera bien plus facile, de terminer nos differens, te faiſant redonner une eſpée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’il me sera bien plus facile, de terminer nos différends, te faisant redonner une épée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s517">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que de t’accorder cette liberté que tu me demandes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que de t’accorder cette liberté que tu me demandes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s518">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui n’eſt pas peut-eſtre tant en mon pouvoir que tu le crois.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui n’est pas peut-être tant en mon pouvoir que tu le crois.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s519">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme mon amour n’eſt pas moins forte que la tienne, reprit le Roy d’Aſſirie, peut-eſtre que le deſir de combattre n’eſt pas moins violent dans mon cœur, que dans celuy d’Artamene:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme mon amour n’est pas moins forte que la tienne, reprit le Roi d’Assyrie, peut-être que le désir de combattre n’est pas moins violent dans mon cœur, que dans celui d’Artamène:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s520">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais comme je ne veux combattre Artamene que pour la poſſession de la Princeſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais comme je ne veux combattre Artamène que pour la possession de la Princesse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s521">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’elle n’eſt pas en eſtat de pouvoir eſtre le prix du Vainqueur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’elle n’est pas en état de pouvoir être le prix du Vainqueur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s522">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il faut Artamene, il faut aller apres le Raviſſeur de Mandane,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il faut Artamène, il faut aller après le Ravisseur de Mandane,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s523">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; travailler conjointement à ſa liberté, y ayant égal intereſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et travailler conjointement à sa liberté, y ayant égal intérêt.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s524">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ne conſideres tu point que ſi nous periſſions tous deux dans ce combat, Mandane, l’illuſtre Mandane, demeureroit ſans protection</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ne considères-tu point que si nous périssions tous deux dans ce combat, Mandane, l’illustre Mandane, demeurerait sans protection</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s525">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſans deffence, entre les mains de noſtre Rival?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sans défense, entre les mains de notre Rival?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s526">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces mots, Artamene s’arreſta un moment:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces mots, Artamène s’arrêta un moment:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s527">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>puis reprenant la parole;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>puis reprenant la parole;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s528">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il ne ſeroit ſans doute pas juſte, dit il, d’expoſer noſtre Princeſſe, à un ſemblable malheur:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il ne serait sans doute pas juste, dit-il, d’exposer notre Princesse, à un semblable malheur:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s529">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais il n’eſt pas équitable non plus, que commandant les armes du Roy des Medes, je diſpose ſouverainement de la liberté d’un priſonnier, comme eſt le Roy d’Aſſirie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais il n’est pas équitable non plus, que commandant les armes du Roi des Mèdes, je dispose souverainement de la liberté d’un prisonnier, comme est le Roi d’Assyrie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s530">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Tout ce que je puis avec honneur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Tout ce que je puis avec honneur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s531">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt de luy promettre, d’employer tous mes ſoins,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est de lui promettre, d’employer tous mes soins,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s532">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tout mon credit, pour la luy faire rendre, s’il m’eſt poſſible,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tout mon crédit, pour la lui faire rendre, s’il m’est possible,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s533">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de n’oublier rien pour cela.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de n’oublier rien pour cela.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s534">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais pour luy teſmoigner, adjouſta t’il, que je ne veux pas m’eſpargner la peine qui ſe rencontre à combattre un ſi redoutable Ennemy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais pour lui témoigner, ajousta-t-il, que je ne veux pas m’épargner la peine qui se rencontre à combattre un si redoutable Ennemi;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s535">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ny m’en exempter laſchement, en le retenant priſonnier;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ni m’en exempter lâchement, en le retenant prisonnier;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s536">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>je veux bien luy engager ma parole, de ne pretendre jamais rien à la poſſession de la Princeſſe, quand meſme elle ſeroit en ma puiſſance;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je veux bien lui engager ma parole, de ne prétendre jamais rien à la possession de la Princesse, quand même elle serait en ma puissance;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s537">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quand meſme le Roy des Medes y conſentiroit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quand même le Roi des Mèdes y consentirait;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s538">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; quand meſme elle le voudroit, qu’auparavant par un combat particulier;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et quand même elle le voudrait, qu’auparavant par un combat particulier;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s539">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le ſort des armes ne m’ait rendu ſon Vainqueur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le sort des armes ne m’ait rendu son Vainqueur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s540">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je ne sçaurois nier, luy dit le Roy d’Aſſirie, que vous n’ayez raiſon d’en uſer comme vous faites;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je ne saurais nier, lui dit le Roi d’Assyrie, que vous n’ayez raison d’en user comme vous faites;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s541">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que je n’aye eu tort de vous faire cette demande:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que je n’aie eu tort de vous faire cette demande:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s542">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais advoüant que vous eſtes plus ſage que moy, confeſſez auſſi que je ſuis plus amoureux que vous, puis que je le ſuis juſques à perdre la raiſon, que vous conſervez toute entiere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais avouant que vous êtes plus sage que moi, confessez aussi que je suis plus amoureux que vous, puisque je le suis jusqu’à perdre la raison, que vous conservez toute entière.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s543">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je vous diſputeray, luy repliqua Artamene, cette derniere qualité, bien plus opiniaſtrément que l’autre:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je vous disputerai, lui repliqua Artamène, cette dernière qualité, bien plus opiniâtrement que l’autre:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s544">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Roy d’Aſſirie le ſupplia alors ſans luy repliquer, de ſe ſouvenir, que peut-eſtre ne ſeroit il pas inutile pour la liberté de la Princeſſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Roi d’Assyrie le supplia alors sans lui répliquer, de se souvenir, que peut-être ne serait-il pas inutile pour la liberté de la Princesse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s545">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ainſi par cette ſeule raiſon, il le conjuroit de travailler pour la ſienne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ainsi par cette seule raison, il le conjurait de travailler pour la sienne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s546">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces mots Artamene ſe retira, apres avoir mis le Roy d’Aſſirie ſous la garde d’Araſpe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces mots Artamène se retira, après avoir mis le Roi d’Assyrie sous la garde d’Araspe:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s547">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy ordonnant de le traiter avec tout le reſpect,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui ordonnant de le traiter avec tout le respect,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s548">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toute la civilité poſſible:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toute la civilité possible:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s549">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de le mener à ſon Apartement accouſtumé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de le mener à son Appartement accoutumé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s550">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Le Roy d’Aſſirie l’entendant, reſpondit que ce devoit eſtre le ſien:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Le Roi d’Assyrie l’entendant, répondit que ce devait être le sien:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s551">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais Artamene ne le voulut pas:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais Artamène ne le voulut pas:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s552">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’en ſeparant à l’inſtant meſme, il s’en alla dans toutes les ruës, pour tenir le Peuple en ſon devoir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’en séparant à l’instant même, il s’en alla dans toutes les rues, pour tenir le Peuple en son devoir;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s553">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; pour faire achever d’eſteindre le feu.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et pour faire achever d’éteindre le feu.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s554">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il envoya tout le long des Coſtes, pour voir ſi l’on n’apprendroit rien de la Galere, qui avoit enlevé ſa Princeſſe:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il envoya tout le long des Côtes, pour voir si l’on n’apprendrait rien de la Galère, qui avait enlevé sa Princesse:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s555">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; il depeſcha un des ſiens vers Ciaxare, pour l’advertir de ce qui s’eſtoit paſſé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et il dépêcha un des siens vers Ciaxare, pour l’avertir de ce qui s’était passé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s556">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Enfin il employa tout le reſte du jour à donner ſes ordres:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Enfin il employa tout le reste du jour à donner ses ordres:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s557">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; le ſoir eſtant venu, il ſe retira dans le meſme Apartement que ſa Princeſſe avoit occupé, à ce qu’il sçeut par Thraſibule;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et le soir étant venu, il se retira dans le même Appartement que sa Princesse avait occupé, à ce qu’il sut par Thrasibule;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s558">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>auquel Artamene fit toute la civilité, que l’extréme inquietude où il eſtoit, luy pût permettre de luy faire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>auquel Artamène fit toute la civilité, que l’extrême inquiétude où il était, lui put permettre de lui faire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s559">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il sçeut qu’eſtant arrivé ſeulement depuis un jour dans ce Port, pour y faire radouber ſes Vaiſſeaux, qui avoient eſté battus de la tempeſte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il sut qu’étant arrivé seulement depuis un jour dans ce Port, pour y faire radouber ses Vaisseaux, qui avaient été battus de la tempête;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s560">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le Roy d’Aſſirie l’y avoit fort bien reçeu:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le Roi d’Assyrie l’y avait fort bien reçu:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s561">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; l’avoit obligé de loger dans le Chaſteau, où il avoit veû la Princeſſe de Medie:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et l’avait obligé de loger dans le Château, où il avait vu la Princesse de Médie:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s562">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais que la nuit derniere, l’on avoit entendu tout d’un coup, le bruit que faiſoient les Vaiſſeaux embrazez, qui en ſuite avoient mis le feu aux maiſons voiſines.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais que la nuit dernière, l’on avait entendu tout d’un coup, le bruit que faisaient les Vaisseaux embrasés, qui ensuite avaient mis le feu aux maisons voisines.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s563">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’à ce bruit, le Roy d’Aſſirie ayant voulu prendre ſon eſpée, ne l’avoit plus trouvée à ſa place,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’à ce bruit, le Roi d’Assyrie ayant voulu prendre son épée, ne l’avait plus trouvée à sa place,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s564">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ayant voulu aller à l’Apartement de la Princeſſe, il l’avoit trouvé fermé:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ayant voulu aller à l’Appartement de la Princesse, il l’avait trouvé fermé:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s565">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; n’avoit trouvé aucun des Soldats qui avoient accouſtumé de garder le Chaſteau.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et n’avait trouvé aucun des Soldats qui avaient accoutumé de garder le Château.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s566">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Qu’auſſi toſt il avoit appellé quelques uns des ſiens, qui avoient ouvert par force cét Apartement,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Qu’aussitôt il avait appelé quelques-uns des siens, qui avaient ouvert par force cet Appartement,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s567">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui n’y avoient trouvé perſonne.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui n’y avaient trouvé personne.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s568">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Que cependant ayant voulu faire ſortir tous les domeſtiques,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Que cependant ayant voulu faire sortir tous les domestiques,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s569">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; voulu ſortir luy meſme, il luy avoit eſté impoſſible;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et voulu sortir lui même, il lui avait été impossible;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s570">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>à cauſe de l’embrazement.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>à cause de l’embrasement.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s571">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Et que depuis cela, il avoit toujours eſté ſur le haut de cette Tour, à conſiderer ſon infortune:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Et que depuis cela, il avait toujours été sur le haut de cette Tour, à considérer son infortune:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s572">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>reſolu à tous les momens, de ſe jetter dans la Mer ou dans les flames.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>résolu à tous les moments, de se jeter dans la Mer ou dans les flammes.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s573">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Thraſibule n’en pouvoit pas dire d’avantage:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Thrasibule n’en pouvait pas dire davantage:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s574">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car il n’y avoit encore qu’un jour qu’il eſtoit arrivé à Sinope:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car il n’y avait encore qu’un jour qu’il était arrivé à Sinope:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s575">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il laiſſa donc Artamene dans cét Apartement;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il laissa donc Artamène dans cet Appartement;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s576">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>apres que ce Prince l’eut aſſeuré en s’en ſeparant, qu’il auroit ſoing de le faire recompenſer par le Roy, de la perte de ſes Vaiſſeaux, que le feu avoit devorez:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>après que ce Prince l’eut assuré en s’en séparant, qu’il aurait soin de le faire récompenser par le Roi, de la perte de ses Vaisseaux, que le feu avait devorés:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s577">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>le loüant infiniment de ſa moderation;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>le louant infiniment de sa modération;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s578">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>luy qui dans un accident tant inopiné, ne s’amuſoit point à des regrets inutiles;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>lui qui dans un accident tant inopiné, ne s’amusait point à des regrets inutiles;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s579">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſouffroit en homme de cœur, une perte ſi conſiderable.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et souffrait en homme de cœur, une perte si considérable.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s580">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene paſſa la nuit avec des inquietudes que l’on ne sçauroit concevoir:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène passa la nuit avec des inquiétudes que l’on ne saurait concevoir:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s581">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>voicy, diſoit il en luy meſme, le lieu de la perſecution de ma Princeſſe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>voici, disait-il en lui-même, le lieu de la persécution de ma Princesse;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s582">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; voicy peut-eſtré l’endroit où elle s’eſt ſouvenuë de moy avec douleur;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et voici peut-êtré l’endroit où elle s’est souvenue de moi avec douleur;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s583">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; où peut-eſtre elle a regretté le malheureux Artamene.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et où peut-être elle a regretté le malheureux Artamène.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s584">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Du moins sçay-je bien qu’elle en a parlé:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Du moins sais-je bien qu’elle en a parlé:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s585">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Car, par quelle autre voye le Roy d’Aſſirie auroit il pû sçavoir, qu’Artamene n’eſt pas veritablement Artamene?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Car, par quelle autre voie le Roi d’Assyrie aurait il pu savoir, qu’Artamène n’est pas véritablement Artamène?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s586">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui dans le temps que je l’ay veû à la Cour de Capadoce, ne le croyois eſtre que Philidaſpe;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui dans le temps que je l’ai vu à la Cour de Cappadoce, ne le croyais être que Philidaspe;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s587">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>c’eſt à dire un ſimple Chevalier, tel qu’il ſe diſoit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>c’est à dire un simple Chevalier, tel qu’il se disait;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s588">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quoy que je fuſſe pour le moins auſſi amoureux que luy;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quoique je fusse pour le moins aussi amoureux que lui;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s589">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; par conſequent auſſi difficile à tromper?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et par conséquent aussi difficile à tromper?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s590">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s591">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>adorable Princeſſe, pourquoy faut il que je ſois dans voſtre priſon;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>adorable Princesse, pourquoi faut-il que je sois dans votre prison;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s592">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>que voſtre perſecuteur ſoit icy,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>que votre persécuteur soit ici,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s593">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que vous n’y ſoyez pas?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que vous n’y soyez pas?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s594">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Je tiens un Rival que je ne puis punir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Je tiens un Rival que je ne puis punir;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s595">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>je pers une Maiſtresse que je ne puis ſauver,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>je perds une Maîtresse que je ne puis sauver,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s596">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſa beauté qui fait tout mon bon-heur</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sa beauté qui fait tout mon bonheur</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s597">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; toute ſa gloire, fait auſſi toute mon infortune</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et toute sa gloire, fait aussi toute mon infortune</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s598">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tout ſon mal-heur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tout son malheur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s599">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Elle luy donne des Adorateurs;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Elle lui donne des Adorateurs;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s600">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais des Adorateurs ſans reſpect:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais des Adorateurs sans respect:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s601">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; en quelque lieu qu’elle aille, elle me donne des Rivaux</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et en quelque lieu qu’elle aille, elle me donne des Rivaux</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s602">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des Ennemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des Ennemis.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s603">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ha!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s604">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>beaux yeux, s’ecrioit il, comme eſt-il poſſible que vous inſpiriez des ſentimens ſi injuſtes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>beaux yeux, s’écriait-il, comme est-il possible que vous inspiriez des sentiments si injustes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s605">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſi déreglez;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et si déreglés;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s606">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Vous, dis-je, qui n’avez jamais porté dans mon cœur, que de la crainte,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Vous, dis-je, qui n’avez jamais porté dans mon cœur, que de la crainte,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s607">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de la veneration?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de la vénération?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s608">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Moy qui n’ay preſque jamais oſé vous dire que je vous aymois:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Moi qui n’ai presque jamais osé vous dire que je vous aimais:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s609">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui ne vous ay regardez qu’en tremblant;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui ne vous ai regardés qu’en tremblant;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s610">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>moy qui vous ay ſi long temps adorez en ſecret;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>moi qui vous ai si longtemps adorés en secret;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s611">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; moy, dis-je enfin, qui ſerois pluſtost mort mille fois, que de vous faire voir dans mes actions, la moindre choſe qui vous peuſt deſplaire.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et moi, dis-je enfin, qui serais plutôt mort mille fois, que de vous faire voir dans mes actions, la moindre chose qui vous pût déplaire.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s612">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant vous avez embrazé des cœurs indignes de vous:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant vous avez embrasé des cœurs indignes de vous:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s613">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; des cœurs qui ſans conſiderer ce qu’ils vous doivent, n’ont conſideré que ce qui leur plaiſt.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et des cœurs qui sans considérer ce qu’ils vous doivent, n’ont considéré que ce qui leur plaît.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s614">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Cependant je ne sçaurois me repentir de ma reſpectueuse paſſion:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Cependant je ne saurais me repentir de ma respectueuse passion:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s615">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; je ne sçay ſi tout malheureux que je ſuis;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et je ne sais si tout malheureux que je suis;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s616">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ſi tout eſloigné que je me trouve de ma Princeſſe, je n’aime pas encore mieux eſtre Artamene, que d’eſtre Mazare.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>si tout éloigné que je me trouve de ma Princesse, je n’aime pas encore mieux être Artamène, que d’être Mazare.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s617">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce n’eſt pas pourſuivit il, qu’il ne ſoit heureux dans ſon crime:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce n’est pas poursuivit-il, qu’il ne soit heureux dans son crime:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s618">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car enfin il la voit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car enfin il la voit;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s619">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il luy parle;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il lui parle;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s620">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; il luy parle de ſa paſſion.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et il lui parle de sa passion.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s621">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ſans doute auſſi qu’elle luy reſpond avec mépris;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais sans doute aussi qu’elle lui répond avec mépris;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s622">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que les meſmes yeux qui ſont ſon plaiſir</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que les mêmes yeux qui sont son plaisir</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s623">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſa gloire, ſont auſſi ſa peine</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et sa gloire, sont aussi sa peine</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s624">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſon chaſtiment, par les marques de leur colere.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et son châtiment, par les marques de leur colère.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s625">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En un mot, je penſe que j’ayme mieux eſtre innocent dans le cœur de ma Princeſſe, qu’eſtre ſeulement à ſes pieds comme un Criminel.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En un mot, je pense que j’aime mieux être innocent dans le cœur de ma Princesse, qu’être seulement à ses pieds comme un Criminel.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s626">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais Ciel!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais Ciel!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s627">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>adjouſtoit il tout d’un coup;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ajoutait-il tout d’un coup;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s628">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui m’a dit que cette tempeſte qui s’eſt eſlevée,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui m’a dit que cette tempête qui s’est élevée,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s629">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui dure encore, ne l’aura pas fait perir;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui dure encore, ne l’aura pas fait périr;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s630">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de quelles flateuſes penſées laiſſay-je entretenir mon eſpoir, dans l’incertitude où j’en ſuis ?</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de quelles flatteuses pensées laissai-je entretenir mon espoir, dans l’incertitude où j’en suis?</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s631">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il en eſtoit là, il entendit un bruit aſſez grand:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il en était là, il entendit un bruit assez grand:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s632">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; Chriſante eſtant entré dans ſa chambre, Seigneur, luy dit-il, l’on delivre le Roy d’Aſſirie;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et Chrysante étant entré dans sa chambre, Seigneur, lui dit-il, l’on délivre le Roi d’Assyrie;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s633">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>ou pour mieux dire, on l’a deſja delivré.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>ou pour mieux dire, on l’a déjà délivré.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s634">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Araſpe ayant entendu quelque bruit dans la chambre du Roy priſonnier, où par reſpect il n’avoit pas voulu coucher;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Araspe ayant entendu quelque bruit dans la chambre du Roi prisonnier, où par respect il n’avait pas voulu coucher;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s635">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>l’a ouverte,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>l’a ouverte,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s636">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ne l’y a plus trouvé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et ne l’y a plus trouvé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s637">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A l’inſtant meſme nous ſommes ſortis;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À l’instant même nous sommes sortis;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s638">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>nous avons cherché;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>nous avons cherché;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s639">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; nous avons veû que ſous une feneſtre qui reſpond vers une maiſon bruſlée;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et nous avons vu que sous une fenêtre qui répond vers une maison brûlée;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s640">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>un amas de ruines</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>un amas de ruines</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s641">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de cendres, a comblé le foſſé du Chateau en cét endroit,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de cendres, a comblé le fossé du Château en cet endroit,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s642">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; a eſlevé un grand monceau de ces matieres fumantes, à la faveur duquel nous jugeons que ce Prince s’eſt ſauvé.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et a élevé un grand monceau de ces matières fumantes, à la faveur duquel nous jugeons que ce Prince s’est sauvé.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s643">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Artamene ſurpris d’une nouvelle ſi faſcheuse, envoya promptement ſes ordres à toutes les Portes de Sinope;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Artamène surpris d’une nouvelle si fâcheuse, envoya promptement ses ordres à toutes les Portes de Sinope;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s644">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; fut luy meſme en perſonne, pour taſcher de retrouver ſon priſonnier.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et fut lui-même en personne, pour tâcher de retrouver son prisonnier.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s645">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais durant qu’il eſtoit à un des bouts de la Ville, il sçeut qu’une troupe de gens armez paroiſſoit à l’autre;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais durant qu’il était à un des bouts de la Ville, il sut qu’une troupe de gens armés paraissait à l’autre;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s646">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ils taſchoient de ſe rendre Maiſtres de la Porte.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ils tâchaient de se rendre Maîtres de la Porte.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s647">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il y courut auſſi toſt;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il y courut aussitôt;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s648">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>mais il y arriva trop tard:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>mais il y arriva trop tard:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s649">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car le Roy d’Aſſirie eſtoit deſja ſorti,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car le Roi d’Assyrie était déjà sorti,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s650">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; avoit forcé le Corps de Garde.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et avait forcé le Corps de Garde.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s651">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il y avoit pourtant encore quelques uns des ſiens, commandez par Aribée, que l’on avoit creû mort,</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il y avait pourtant encore quelques-uns des siens, commandés par Aribée, que l’on avait cru mort,</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s652">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qui s’eſtoit retiré de deſſous ces ruines qui l’avoient enſeveli;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qui s’était retiré de dessous ces ruines qui l’avaient enseveli;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s653">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qui pour donner temps au Roy d’Aſſirie de ſe ſauver, rendoient encore avec luy quelque combat, malgré les bleſſures que ce perfide avoit deſja reçeuës.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qui pour donner temps au Roi d’Assyrie de se sauver, rendaient encore avec lui quelque combat, malgré les blessures que ce perfide avait déjà reçues.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s654">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais Artamene ne l’eut pas pluſtost reconnu, qu’il luy dit;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais Artamène ne l’eut pas plutôt reconnu, qu’il lui dit;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s655">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Traiſtre, tu és donc reſſuscité, pour trahir encore une fois ton Maiſtre!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Traître, tu es donc ressuscité, pour trahir encore une fois ton Maître!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s656">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais ſi tu veux échaper de mes mains, il faut que les tiennes m’oſtent la vie.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais si tu veux échapper de mes mains, il faut que les tiennes m’ôtent la vie.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s657">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>En diſant cela, il fut à luy, avec une impetuoſité ſi grande;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>En disant cela, il fut à lui, avec une impétuosité si grande;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s658">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qu’Aribée, quoy que courageux, fut contraint de laſcher le pied.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qu’Aribée, quoique courageux, fut contraint de lâcher le pied.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s659">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Ce ne fut neantmoins reculer ſa perte que d’un moment:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Ce ne fut néanmoins reculer sa perte que d’un moment:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s660">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>car Artamene le preſſa de telle ſorte;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>car Artamène le pressa de telle sorte;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s661">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>qu’il ne ſongea plus qu’à parer les coups qu’il luy portoit:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>qu’il ne songea plus qu’à parer les coups qu’il lui portait:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s662">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>cedant viſiblement à la valeur d’un homme, qui ne combatoit gueres ſans vaincre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>cédant visiblement à la valeur d’un homme, qui ne combattait guère sans vaincre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s663">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il luy donna donc enfin un ſi grand coup d’eſpée à travers le corps, au deffaut de ſa cuiraſſe, qu’il l’abatit à ſes pieds.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il lui donna donc enfin un si grand coup d’épée à travers le corps, au défaut de sa cuirasse, qu’il l’abattit à ses pieds.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s664">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Là, il advoüa avant qu’expirer, que s’eſtant retiré de deſſous ces ruines, il avoit raſſemblé tout ce qu’il avoit pû des ſiens, qu’il avoit fait cacher parmi ces maiſons bruſlées:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Là, il avoua avant qu’expirer, que s’étant retiré de dessous ces ruines, il avait rassemblé tout ce qu’il avait pu des siens, qu’il avait fait cacher parmi ces maisons brûlées:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s665">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; qu’ayant sçeu en quel Apartement eſtoit le Roy d’Aſſirie, il avoit eſté au commencement de la nuit, monter ſur cét amas de cendres</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et qu’ayant su en quel Appartement était le Roi d’Assyrie, il avait été au commencement de la nuit, monter sur cet amas de cendres</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s666">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de bois à demi conſumé;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de bois à demi-consumé;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s667">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>faire quelque bruit à la feneſtre de ce Prince, pour l’obliger à y regarder;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>faire quelque bruit à la fenêtre de ce Prince, pour l’obliger à y regarder;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s668">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; que la choſe luy ayant ſuccedé, il l’avoit fait ſauver par cette feneſtre.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et que la chose lui ayant succédé, il l’avait fait sauver par cette fenêtre.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s669">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>A ces mots, cét infidelle perdit la parole</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>À ces mots, cet infidèle perdit la parole</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s670">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; la vie:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et la vie:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s671">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; tous ſes compagnons le voyant en cét eſtat, prirent auſſi toſt la ſuite.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et tous ses compagnons le voyant en cet état, prirent aussitôt la suite.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s672">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais Artamene fut contraint de ne pourſuivre pas davantage un Prince, que l’obſcurité de la nuit, déroboit facilement à ſes ſoins.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais Artamène fut contraint de ne poursuivre pas davantage un Prince, que l’obscurité de la nuit, dérobait facilement à ses soins.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s673">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Comme il s’en fut retourné au Chaſteau, il dépeſcha vers Ciaxare, pour l’advertir de cét accident:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Comme il s’en fut retourné au Château, il dépêcha vers Cyaxare, pour l’avertir de cet accident:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s674">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; s’occupa tout le reſte de la nuit, à conſiderer le caprice de ſa fortune</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et s’occupa tout le reste de la nuit, à considérer le caprice de sa fortune</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s675">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; de ſon malheur.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et de son malheur.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s676">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Repaſſant donc tout ce qui luy eſtoit arrivé, il s’eſtonnoit quelqueſfois, qu’une vie auſſi peu avancée que la ſienne, euſt deſja eſté ſubjette à tant d’evenemens extraordinaires:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Repassant donc tout ce qui lui était arrivé, il s’étonnait quelquefois, qu’une vie aussi peu avancée que la sienne, eût déjà été subette à tant d’évènements extraordinaires:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s677">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; ſe promenant ſeul dans ſa chambre (car il n’avoit pû ſe reſoudre de ſe remettre au lit) il apperçeut ſur la table des Tablettes de feüilles de Palmier, aſſez magnifiques:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et se promenant seul dans sa chambre (car il n’avait pu se résoudre de se remettre au lit) il aperçut sur la table des Tablettes de feuilles de Palmier, assez magnifiques:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s678">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Mais helas!</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Mais hélas!</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s679">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>quelle ſurprise fut la ſienne, lors qu’en les ouvrant, il vit qu’il y avoit quelque choſe qui eſtoit eſcrit de la main de ſa Princeſſe.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>quelle surprise fut la sienne, lorsqu’en les ouvrant, il vit qu’il y avait quelque chose qui était écrit de la main de sa Princesse.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s680">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>Il les regarde de plus prés;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>Il les regarde de plus près;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s681">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il parcourt en un moment toutes ces precieuſes lignes;</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il parcourt en un moment toutes ces précieuses lignes;</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s682">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>&amp; apres s’eſtre fortement confirmé en l’opinion que c’eſtoit elle qui les avoit tracées:</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>et après s’être fortement confirmé en l’opinion que c’était elle qui les avait tracées:</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   
      <tu tuid="s683">
         <tuv xml:lang="FRM">
            <seg>il lût diſtinctement ces paroles.</seg>
         </tuv>
         <tuv xml:lang="FR">
            <seg>il lut distinctement ces paroles.</seg>
         </tuv>
      </tu>
   
   </body>
</tmx>
